\documentclass{mai_book}

\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}
\setmainfont{DejaVuSerif}
\setdefaultlanguage{russian}

%\clearpage
\setcounter{page}{217} % ВОТ ТУТ ЗАДАТЬ СТРАНИЦУ
%\setcounter{thesection}{6}% ТАК ЗАДАВАТЬ ГЛАВЫ, ПАРАГРАФЫ И ПРОЧЕЕ.
% Эти счетчики достаточно задать один раз, обновляются дальше сами


% \newtop{ЗАГОЛОВОК}  юзать чтобы вручную поменть заголовок вверху страници

\begin{document}
\subsection{Квазиевклидовы кольца}
\noindent Мы только что доказали, что оценка, даваемая теоремой Ламе, опти­
мальна только в некоторых особых случаях. Но даже если бы выраже­
ние, даваемое этой теоремой, было наилучшим, вопрос об оптимально­
сти алгоритма Евклида нахождения НОД двух целых чисел все равно
остался бы. Действительно, обычное евклидово деление не приводит
к оптимальному алгоритму Евклида, как видно из раздела 3.4. Цель
данного раздела — найти деления, которые оптимизируют сложность
этого алгоритма. До настоящего момента мы рассматривали, главным
образом, три класса колец, связанные следующими включениями:
\\\\
$ \left\lbrace
\begin{array}{c}
\text{Евклидовы кольца} \\
\text{без делителей нуля}
\end{array}
\right\rbrace \subsetneq
\left\lbrace
\begin{array}{l}
\text{Кольца главных} \\
\text{идеалов (КГИ)}
\end{array}
\right\rbrace \subsetneq
\left\lbrace
\begin{array}{l}
\text{Факториальные} \\
\text{кольца}
\end{array}
\right\rbrace .$
\\\\
Главные их характеристики, которые нас интересуют, следующие:
\begin{itemize}


\item\textit{Наличие} алгоритма Евклида и возможность эффективного вычи­
сления НОД. Прототипами евклидовых колец являются $\mathbb{Z}$ и мно­
жество многочленов над полем.
\item\textit{Наличие} НОД и разложения Безу без эффективного метода вы­
числения. Кольцо целых чисел из $\mathbb{Q}\sqrt{-19}$ является неевклидо­
вым кольцом главных идеалов, в котором, между прочим, суще­
ствует метод вычисления коэффициентов Безу [141] (кольцо це­лых $\mathbb{Q}\sqrt{-19}$, состоящее из элементов, которые являются корнями
унитарных многочленов с коэффициентами из $\mathbb{Z}$).
\item\textit{Наличие} и \textit{единственность} разложения на простые множители
(основная теорема арифметики). Кольцо $A[X]$ многочленов с ко­
эффициентами из $A$ факториально, если таковым является $A$, но
не является КГИ, если $A$ не является телом.
\end{itemize}

Хотя понятие евклидова кольца более интересное с точки зрения
эффективности, понятие алгоритма Евклида значительно сильнее. На
практике оно ограничено методами, которые были представлены выше:
\begin{itemize}


\item В КГИ известно существование НОД, но нет, вообще говоря, про­
стой эффективной процедуры его вычисления.

\item Как будет видно из следующей главы, посвященной модулям над
КГИ, что является основным содержанием главы, важным явля­
ется не вычисление НОД с помощью деления, а вычисление коэф­
фициентов Везу (что, конечно, приводит к нахождению НОД).

\item В кольце главных идеалов наличие НОД зависит не столько от то­
го, что всякий идеал главный, сколько от того, что он конечного
типа (этого достаточно).
\newpage %218
\item Наконец, как показывают нижеследующие результаты, сходи­
мость некоторого метода такого, как алгоритма Евклида, не обя­
зательно связано с существованием алгоритма Евклида в рассма­
триваемом кольце.
\end{itemize}
\begin{determ}
\hspace*{0.5cm}
Пусть $A$ — коммутативное унитарное кольцо. \textbf{Квазиалгоритм} на $A$ есть отображение $\varphi$ множества $A\times A$ во вполне упорядоченное множество, обладающее следующим свойством:
\begin{center}
$\forall(a,b)\in A\times A^*, \exists(q,r)\in A\times A\;\;\text{такая, что}\;\;a = bq + r\;\;\text{и}\;\;\varphi(b,r)<\varphi(a,b)$
\end{center}
Это равенство называется делением $a$ на $b$. Кольцо $A$ называется \textbf{квазиевклидовым}, если оно допускает квазиалгоритм $\varphi$. Говорят также, что $A$ квазиевклидово относительно $\varphi$
\end{determ}
\begin{mynote}
Так как в случае евклидовых колец, термин \textit{алгоритм} обозначал отображение, а не эффективный метод вычисления, то квазиалгоритм также будет полностью формальным объектом. Эта терминология нежелательна в работе, которая рас­сматривает алгоритмы в «информатическом» смысле.
\end{mynote}

\begin{predl}
\hspace*{0.5cm}
(i) Всякое евклидово кольцо является квазиевклидовым.

(ii) В квазиевклидовом кольце всякий идеал конечного типа главный (что приводит к наличию НОД двух элементов). Это означает, что всякое квазиевклидово кольцо является кольцом Везу.

(iii) В частности, всякое нётерово квазиевклидово кольцо без дели­телей нуля является КГИ (в нётеровом всякий идеал конечного типа).
\end{predl}
\begin{myproof}[Доказательство (только для (ii))]
\\
Пусть идеал $А$ порожден двумя элементами. Допустим, что
$(a, b)\in A \times A$ — пара образующих идеала $I, I = Aa + Ab$, где $b$
отличен от нуля, для которой $\varphi$ имеет наименьшее значение. Мож­
но осуществить квазиевклидово деление $a$ на $b$ и записать $a=bq+r$,
где $\varphi(b,r) < \varphi(a, b)$. Это приводит, в частности, к $Aa+Ab=Ab+Ar$
и противоречит выбору пары $(a,b)$. Следовательно, такой пары с
$b\neq0$ не существует, т.е. $b=0$. Это запускает механизм индукции,
которая не вызывает особых трудностей. Наличие НОД теперь выводится из того, что $Ad = Aa + Ab \Rightarrow[\delta|d \Longleftrightarrow \delta|a$ и $\delta|b]$.
\end{myproof}
\newpage
\begin{mynotice}
Конечно, лучшее понимание квазиевклидова деления, основного для вычисления НОД, необходимо. Однако оно
не позволяет провести эти вычисления. Как показывает преды­дущее доказательство, НОД двух элементов кольца определяется
единственным образом (это нулевой элемент пары, порождающий
сумму идеалов, для которой значение квазиалгоритма минималь­но, что не является эффективным средством вычисления).\\
\end{mynotice}

Алгоритм Евклида остается допустимым для квазиевклидовых ко­лец и обладает той же сходимостью, что и в евклидовых кольцах.

\begin{predl}
\hspace*{0.5cm}
Коммутативное унитарное кольцо А является квазиевклидовым то­гда и только тогда, когда оно удовлетворяет следующему условию:

\begin{center}
$\forall(r_{0},r_{1})\in A\times A,\;\;\exists n\in\mathbb{N},\;\;\exists(q_{1},\ldots,q_{n})\in A^n,\;\;\exists(r_{2},\ldots,r_{n+1})\in A^n,$\linebreak
$\text{такие, что:}\;\forall i\in[1,n]\; : \; r_{i-1}=r_{i}q_{i}+r_{i+1}\;\;\;\text{и}\;\;\;r_{n+1} = 0$.
\end{center}
Кроме того, отображение $\varphi$ которое co всякой парой $(r_{0},r_{1})\in A\times A$ ассоциирует наименьшее целое $n$, для которого существует цепь псев­
доделений, оканчивающаяся нулевым остатком, является самым малым
квазиалгоритмом, определенным на А.
\end{predl}
\begin{myproof}
Согласно второму пункту предшествующего замечания, условие необходимо. Поэтому надо показать его достаточность. Итак, пусть
$A$ — кольцо, удовлетворяющее условию предложения $50$. Ясно, что
отображение $\varphi$ есть квазиалгоритм для $A$. Действительно, пусть $a$,
$b$ и $r$ такие, что минимальная цепь псевдо делений для пары $(a,b)$
начинается с $a=bq+r$. Тогда, принимая во внимание минималь­ность $\varphi$, имеем $\varphi(b,r)+1\leqslant\varphi(a,b)$ и, следовательно, $\varphi(b,r) < \varphi(a,b)$.
Проверка того, что указанный квазиалгоритм минимален, является простой формальностью.
\end{myproof}

Итак, данное предложение позволяет построить квазиалгоритм для
квазиевклидова кольца. Это построение (если оно эффективно) опре­
деляет самый быстрый метод вычисления НОД через алгоритм «по в­
клиду» в квазиевклидовом кольце. Действительно, Лазар [112] доказал
следующие свойства:
\begin{thm}[Лазара]
\hspace*{0.5cm}
(i) Обычное евклидово деление в $K[X]$ является евклидовым делением, согласно минимальному квазиалгоритму в $K[X]$. Алгоритм Евклида, следовательно, является самым быстрым методом вычисления $\Nod$ двух многочленов с коэффициентами в поле через последовательные
деления.

(ii) В $\mathbb{Z}$ всякое евклидово деление с самым малым остатком является делением согласно минимальному кваэиалгоритму в $\mathbb{Z}$.

(iii) Точнее, в $\mathbb{Z}$ деление $a = bq+r$ есть деление по минимальному квазиалгоритму тогда и только тогда, когда $|r| < |b|/\phi$ ($\phi$ является золотым числом и $1/\phi\approx0,6180339\ldots)$.
\end{thm}

\begin{myproof}
Доказательство пункта (i) очень простое и фигурирует в упражне­ниях 42 и 43, находящихся в конце главы. Пункты \textit{(i)} и \textit{(iii)} не очень
интересны для доказательства и не представляют больших трудно­стей. Например, можно проиллюстрировать пункт \textit{(iii)}. Пусть для
вычисления НОД даны числа $4215$ и $1177$. Вот различные этапы ал­горитма Евклида. Слева используется деление с наименьшим остат­ком, а справа деление, для которого отношение остатка к частному
может превысить 0,5, все еще не превышая $1/\phi$:

\begin{tabular}{c|c}

$\begin{array}{rcl}
\;\\
4215 & = & 4 \times 1177 + (-493),\\
1177 & = & (-2 )\times(-493)+191,\\
-493 & = & (-3)\times 191+80,\\
191  & = & 2\times 80+31,\\
80   & = & 3\times 31+(-13),\\
31   & = & (-2)\times(-13)+5,\\
-13  & = &(-3)\times 5+2,\\
5    & = & 3\times 2+(-1),\\
2    & = & (-2)\times(—1)+0,\\
\;
\end{array}$ &
$\begin{array}{rcl}
\;\\
4215 &=& 4 \times 1177 + 684,\hspace*{0.5cm}(*)\\
1177 &=& 2\times 684 + (-191),\\
684 & = & (-3)\times (-191)+111,\hspace*{0.5cm}(*)\\
-191  & = & (-2)\times 111+31,\\
111 & = & 3\times 31+18,\hspace*{0.5cm}(*)\\
31   & = & 2\times 18+(-5),\\
18  & = &(-3)\times(-5)+3,\hspace*{0.5cm}(*)\\
-5    & = & (-2)\times 3+1,\\
2    & = & 3\times1+0,\\
\;
\end{array}$
\end{tabular}
В решении по этому последнему алгоритму 4 деления, отмеченные
звездочкой, дают остатки, абсолютное значение которых больше
половины делителя, оставаясь в границах теоремы Лазара, а число
итераций остается равным 9 (значение минимального квазиалго­
ритма для этих двух целых чисел).
\end{myproof}
\subsection{Вычисление НОД нескольких целых чисел: теорема Дирихле}
\noindent Когда необходимо вычислить НОД нескольких чисел, а не только двух,
можно применить несколько методов:
\newpage
\begin{itemize}
\item Распространение алгоритма Евклида, базирующегося на следую­
щих свойствах:\\
\textit{(i) $\Nod(0,\ldots, 0, a, 0 ,\ldots, 0) = a$,\\
(ii) $\Nod(u_{1},\ldots,u_{i},\ldots,u_{n}) = \Nod(u_{1}\;\text{mod}\;u_{i},\ldots,u_{i},\ldots,\\
u_{n}];\text{mod}\;u_{i})\;\text{при}\;u_{i}\neq0.$}

\noindent За подробностями этого метода читатель может обратиться к
упр. 24.

\item Следующий метод заключается в повторном применении алгорит­
ма Евклида для двух целых чисел. Он основывается на следую­
щем свойстве: НОД($u_{1},\ldots,u_{n}$) = НОД($u_{1}$,НОД($u_{2},\ldots,u_{n}$)), ко­
торое порождает рекурсивный алгоритм вычисления НОД. Имен­
но, НОД($u_{1},\ldots,u_{n}$) = НОД(НОД($u_{1},\ldots,u_{n}),u_{3},\ldots,\u_{n}))$, что являет­
ся основой соответствующего итеративного алгоритма.
\end{itemize}

Этот последний метод не только упрощает реализацию вычисле­
ния — действительно, достаточно несколько раз применить уже реа­
лизованный алгоритм — но и имеет неоспоримое достоинство с точки
зрения эффективности. Неформально говоря, главное заключается в
следующем: выбирают два числа в последовательности, для которой
надо вычислить НОД. Затем, сделав первое вычисление, заменяют два
выбранные числа на их НОД и повторяют алгоритм. Выигрыш в эф­
фективности получается из того, что как только находят НОД, рав­
ный единице, вычисление может быть прервано. Неиспользованные чи­
сла ничего не могут добавить к полученным результатам. К тому же
это явление довольно распространенное, потому что, как утверждает
теория Дирихле, более, чем в 60% случаев два целых числа, взятые слу­
чайно, взаимно просты. Продолжение этого раздела посвящается двум
доказательствам теоремы Дирихле. Одно — эвристическое (короткое
и неправильное), а другое — более длинное, но верное. Второе доказа­
тельство требует введения функции Мёбиуса, и мы воспользуемся слу­
чаем доказать формулу обращения Мёбиуса — ту формулу, которая
уже была использована в разделе 4.2.
\begin{thm}[Дирихле]
\hspace*{0.5cm}Если $u$ и $v$ — два натуральных числа, выбранные случайно, то вероятность того, что они взаимно просты, равна $6/\pi^2\approx 0,607927$. Более формально, если
$$H_{1}^{n}=\{(u,v)\in\mathbb{N}^{*2}/1\leqslant u\leqslant n,1\leqslant v\leqslant n\;\text{и}\;\Nod(u,v)=1\}$$
то $p=\lim\limits_{n\to\infty}\frac{\#H_{1}^{n}}{n^2}=\frac{6}{\pi^2}$, где $\#H_{1}^{n}$ означает мощность множества $H_{1}^{n}$
\end{thm}
\newpage %222
Обозначения, использующиеся в следующих ниже доказательствах,
таковы. Для натурального числа $d$ и вещественного положительного $x$
определим:

\hspace*{1cm}$H_{d}=\{(u,v)\in\mathbb{N}^{*2}/$ НОД$(u,v)=d\}$,

\hspace*{1cm}$H_{d}^x=\{(u,v)\in\mathbb{N}^{*2}/\;1\leqslant u\leqslant x,\;1\leqslant v, \leqslant x$ и НОД$(u,v)=d\}.$
\\

\noindent В этих обозначениях $x$ часто будет заменяться на натуральное число,
как в формулировке теоремы Дирихле. Множество $H_{1}$ необходимо для
оценки функции распределения в $\mathbb{N}^{*2}$.

\begin{myproof}[Эвристическое доказательство (теоремы Дирихле).]
Утверждение НОД$(u,v) = d$ равносильно тому, что $u$ и $v$ кратны
$d$ и что НОД$(u/d,v/d) = 1$ (т.е. $(u/d,v/d)\in H_{1}$). К тому же для
всякого натурального $n$ множества $H_{d}^{nd}$ и  $H_{1}^n$ имеют одну и ту же
мощность. Следовательно, для $x > 0$:
$$\frac{\#H_{d}^x}{x^2}=\frac{\#H_{1}^{x/d}}{x^2}=\frac{\#H_{1}^{x/d}}{(x/d)^2}=\frac{\#H_{1}^{x/d}}{(x/d)^2}\times\frac{1}{d^2}$$
Переходя к пределу, получим:
$$\lim\limits_{x\to\infty}\frac{\#H_{d}^x}{x^2}=\frac{1}{d^2}\times\left(\lim\limits_{x\to\infty}\frac{\#H_{1}^x}{x^2} \right) = \frac{p}{d^2},$$
где последнее число — «вероятность» того, что два числа имеют
наибольший общий делитель $d$. С другой стороны, можно запи­
сать $\mathbb{N}^{*2}=\cup_{d=1}^{\infty}H_{d}$, где
 объединение является объединением не-
пересекающихся множеств ($H_{d}$ — есть множество пар целых на­
туральных чисел с НОД равным $d$). Тогда можно заключить, что\\
$1 =\sum\nolimits_{d=1}^{\infty} p/d^2 = p\sum\nolimits_{d=1}^{\infty}1/d^2=p\pi^2/6$.
\end{myproof}

Настоятельно просим читателя найти ошибку в этом интуитивном
доказательстве.

А сейчас переходим к доказательству теоремы Дирихле. Для этого
доказательства нужна функция Мёбиуса вне связи с теорией арифме­
тических функций, где она обычно появляется.

\begin{property}
\hspace*{0.5cm}Назовем функцией Мёбиуса функцию $\mu$, определенную на $\mathbb{N}^{*}$ следу­ющим образом:
$$\mu(k)=
\left\lbrace
\begin{array}{ll}
1,&\text{если}\;k=1,\\
(-1)^r,&\text{если}\;k=p_{1}p_{2}\ldots p_{r},\;\text{где}\;p_{i}=p_{j}\;\text{при}\;i\neq j\;\text{— простые числа,}\\
0&\text{в противном случае.}
\end{array}
\right.$$
\textit{Эта функция тесно связана с частичным упорядочиванием на множе­
стве целых чисел с помощью отношения делимости. Для целого числа
$d>1$ функция $\mu$ удовлетворяет соотношению $\Sigma_{k|d}\:\mu(k)=0$.}
\end{property}
\begin{myproof}
Пусть $d=p_{1}^{\alpha_{1}}\ldots p_{r}^{\alpha_{r}}$
 — каноническое разложение $d$. Достаточно
рассмотреть только делители $d$, свободные от квадратов, так как
функция $\mu$ на других делителях исчезает, т.е. такие делители числа
$d$, которые разлагаются в произведение простых $p_{i}$ с показателями
0 или 1. Следовательно, чтобы найти такие делители, достаточно
выбрать $j$ различных чисел $р_{i}$ и получить
$$\sum\limits_{k|d}\mu(k)=\sum\limits_{j=0}^r(-1)^j\times
\left(\begin{array}{c}
r\\
j
\end{array}\right)
=(1+(-1))^r,$$
согласно определению $\mu$.
\end{myproof}

Теперь мы получим формулу обращения Мёбиуса в не совсем при­вычной форме

\begin{predl}
Пусть $f$ и $g$ — две функции от $\mathbb{R}_{+}^{*}$ со значениями в некоторой ад­
дитивной абелевой группе. Тогда
$$f(x)=\sum\limits_{k=1}^{|x|} g\left(\frac{x}{k}\right) \Longleftrightarrow g(x)=\sum\limits_{k=1}^{|x|}\mu(k)\times f\left(\frac{x}{k}\right).$$
\end{predl}
\begin{myproof}
Используемый метод заключается в перенесении выражения от $f$,
задаваемого первой формулой, во вторую:
$$\begin{array}{rcc}
\sum\limits_{k=1}^{|x|}\mu(k)\times f\left(\frac{x}{k}\right)&=&\sum\limits_{k=1}^{|x|}\left(\mu(k)\times\sum\limits_{k=1}^{\rfloor x/k \lfloor} g\left(\frac{x/k}{p}\right)\right)\\
&=&\sum\limits_{hzhz}\mu(k)\times f\left(\frac{x}{kp}\right)
\end{array}$$
Учитывая, что = $\lfloor\lfloor x \rfloor/k\rfloor = \lfloor x/k\rfloor$, можно сделать следующую замену
переменных: $h=kp$ c $1\leqslant h\leqslant x$ и $k|h$ , что дает
\newpage%224
$$\sum\limits_{k=1}^{\lfloor x \rfloor}\times f\left(\frac{x}{k}\right)=\sum_{h=1}^{\lfloor x\rfloor}\left( g\left(\frac{x}{h}\right)\times\sum\limits_{k|h}\mu(k)\right)$$
Согласно свойству 53, в этой сумме есть только одно ненулевое сла­
гаемое, именно то, которое отвечает значению $h=1$ и, следователь-
но $\sum\nolimits_{k=1}^{\lfloor x\rfloor}\mu(k)\times f(x/k)=g(x)$.
\end{myproof}
Доказательство теоремы Дирихле будем осуществлять в три этапа.
\begin{lemma}
\hspace*{0.5cm}Пусть $x$ — вещественное положительное число. Обозначим через $q_{x}$
число элементов множества $H_{1}^x$. Тогда $q_{x}=\sum\nolimits_{k\geqslant 1}\mu(k)\times\lfloor x/k\rfloor^2$, фор­
мула, в которой, на первый взгляд, бесконечное число слагаемых, но
только конечное их число отлично от нуля.
\end{lemma}
\begin{myproof}
Пусть $q_{d,x}$ — множество элементов множества $H_{d}^x$.Множество пар
натуральных чисел, не превосходящих $x$, есть, как это было видно
в эвристическом доказательстве, теоретико-множественная сумма
непересекающих подмножеств $H_{d}^x$, где $d$ изменяется от 1 до $\lfloor x\rfloor$: $\lfloor x\rfloor^2=\sum\nolimits_{d=q}^{\lfloor x\rfloor}q_{d,x}=\sum\nolimits_{d=1}^{\lfloor x\rfloor}q_{\lfloor x/d\rfloor}$, так как $\#H_{d}^x=\#H_{1}^{\lfloor x/d\rfloor}$. При­
меним к этому выражению формулу обращения, фигурирующую в
предложении 54, отождествляя функцию $f$ с функцией $x\mapsto\lfloor x\rfloor^2$
 и функцию $g$ с функцией $x\mapsto q_{x}$, и получим искомый результат.
\end{myproof}

Следующий этап доказательство требует (это было неизбежно) вычисления пределов и суммы ряда.
\begin{lemma}
В предшествующих обозначениях для натурального числа $n$ имеем
$$\lim\limits_{n\to\infty}\frac{q_{n}}{n^2}=\sum\limits_{k=1}^{\infty}\mu(k)/k^2.$$
\end{lemma}
\begin{myproof}
Ряд, фигурирующий в правой части формулы, является, очевидно,
абсолютно сходящимся, так как функция Мёбиуса мажорируется по
абсолютной величине единицей. Итак, достаточно оценить разность
между общими членами этих двух последовательностей и показать,
что она стремится к нулю. Имеем:
\newpage
$$\sum\limits_{k=1}^{n}\frac{\mu(k)}{k_{2}}-\frac{q_{n}}{n^2}=\sum\limits_{k=1}^n\mu(k)\times \left(\frac{1}{k^2}-\left\lfloor\frac{n}{k}\right\rfloor^2\times\frac{1}{n^2}\right).$$
Кроме того, для всякого вещественного положительного числа $x$
имеем $0\leqslant x-\lfloor x\rfloor <1$ и, следовательно, $0\leqslant 1/k-\lfloor n/k\rfloor/n\leqslant 1/n$. В
этих условиях
$$0\leqslant\frac{1}{k^2}-\frac{1}{n^2}\times\left\lfloor\frac{n}{k}\right\rfloor^2=\left(\frac{1}{k}-\frac{1}{n}\times\left\lfloor\frac{n}{k}\right\rfloor\right)\times\left(\frac{1}{k}+\frac{1}{n}\times\left\lfloor\frac{n}{k}\right\rfloor\right)\leqslant\frac{1}{n}\times\frac{2}{k}.$$
Перенося эти значения в разность для мажорирования, получаем:
$$\left|\frac{q_{n}}{n^2}-\sum\limits_{k=1}^{n}\frac{\mu(k)}{k^2}\right|\leqslant\frac{2}{n}\times\sum\limits_{k=1}^{n}\frac{1}{k}\leqslant\frac{2\log n}{n}$$
величина, стремящаяся к нулю, когда $n$ стремится к бесконечно­
сти. Итак, последовательность $(q_{n}/n^2)_{n\in\mathbb{N•}}$. сходится и имеет тот же предел, что и ряд.
\end{myproof}

Для того, чтобы закончить доказательство теоремы Дирихле, оста­
ется вычислить сумму ряда с общим членом $\mu(k)/k^2$. Для этого дока­
жем, что $(\sum\nolimits_{k=1}^{\infty}\mu(k)/k^2)\times(\sum\nolimits_{k=1}^{\infty}1/k^2)=1$.

Оба рассматриваемых ряда — абсолютно сходящиеся, и потому можно изменить порядок суммирования следующим образом:
$$\left(\sum\limits_{k=1}^{\infty}\frac{\mu(k)}{k^2}\right)\times\left(\sum\limits_{m=1}^{\infty}\frac{1}{m^2}\right)=\sum\limits_{k=1}^{\infty}\sum\limits_{m=1}^{\infty}\frac{\mu(k)}{m^2 k^2}=\sum\limits_{d=1}^{\infty}\left(\sum\limits_{k|d}\mu(k)\right)\times\frac{1}{d^2}.$$
По уже доказанному свойству 53 самая внутренняя сумма нулевая, за
исключением случая, когда $d=1$. Сумма ряда с общим членом $1/k^2$ 2
равна $\pi^2/6$. Теорема Дирихле доказана.


Конец этого раздела посвящен классической формуле обращения
Мёбиуса.

Рассмотрим множество $\mathbb{N}^*$, упорядоченное с помощью отношения
делимости. В этой структуре $1$ — наименьший элемент и всякий ин­
тервал $[a,b]$ конечен. ($\mathbb{N}^*, |)$ — упорядоченное множество, являющееся
локально конечным.

Поэтому на множестве функций $\digamma$, определенных на $\mathbb{N}^*$ со значени­
ями в $A$, можно ввести внутренний закон композиции.
\newpage%226
\begin{determ}
\hspace*{0.5cm}На $\digamma$ определен закон внутренней композиции *, называемый арифметическим произведением, по следующему правилу:
$$\forall f\in\digamma,\forall g\in\digamma,\forall n\in\mathbb{N}^{*},\;\;\;(f*g)(n)=\sum\limits_{d|n}f(d)g\left(\frac{n}{d}\right).$$
\end{determ}
\begin{property}[произведения *]
(i) Произведение ассоциативно и коммутативно.\\
(ii) Функция Кронекера $\delta$, определяемая как $\delta(1)=1$ и $\delta(n)=0$, если
$n>1$, есть нейтральный элемент для произведения $*$.\\
(iii) Элемент $f\in\digamma$ обратим для операции $*$ тогда и только тогда,
когда $f(1)$ обратим.\\
(iv) Множество $\digamma$, наделенное обычным сложением функций и опера­
цией $*$, является коммутативным унитарным кольцом.
\end{property}
\begin{myproof}[Доказательство (только для пункта (iii).]
Пусть $f\in\digamma$ такой, что $f(1)\in U(A)$. Определим $g$ по индукции следующим образом:
$$g(1)=f(1)^{-1}\;\;\;\text{и}\;\;\;g(n)=-f(1)^{-1}\sum_{\substack{d|n{}\\d\neq n}
}g(d)f\left(\frac{n}{d}\right)\;\;\;\text{при}\;n>1$$
Простая проверка показывает, что $g$ — обратный элемент для $f$.
Остальные утверждения теоремы немедленно выводятся из опреде­ления арифметического произведения.
\end{myproof}
\begin{property}
\hspace{0.5cm}Пусть $\xi$ — элемент из $\digamma$, определяемый по правилу $\xi(n)=l,\forall n\in\mathbb{N}^*$. Тогда в $(\digamma,*)$ функции $\xi$ и$\mu$ обратны друг другу.
\end{property}

Проблема, решаемая с помощью формулы обращения Мёбиуса, следующая. Пусть $g$ — функция из $\mathbb{N}^*$ в $A$ и пусть $f$ — функция, определенная по правилу $\sum\nolimits_{d|n}g(d)$ для $n\in\mathbb{N}^*$. Можно ли в этом случае выразить функцию $g$ через $f$? Другими словами, можно ли найти обращения этой формулы? Ответ дает следующая
\begin{thm}[Формула обращения Мёбиуса]
Пусть $f$ и $g$ — две функции в $\digamma$ , такие, что для любого $n\in\mathbb{N}^*$ справедливо соотношение $f(n)\;=\;\sum\nolimits_{d|n}g(d)$. Тогда можно выразить $g$
через функцию $f: g(n)=\sum\nolimits_{d|n}\mu(d)f(n/d)$, где $\mu$ — функция Мёбиуса.
\end{thm}
\newpage
\begin{myproof}[Доказательство (формулы обращения Мёбиуса).]
Выражение $f$ через функцию $g$ описывается в терминах умножения
$*: f = \xi*g$, а так как $\xi$ и $\mu$ взаимно простые элементы относительно
 операции * (свойство 59), то получаем $g= \mu*f$.
\end{myproof}

Более общие сведения по теории арифметических функций можно
получить, обратившись к монографии Бержа [19].
\section{Расширенный алгоритм Евклида}
\noindent Этот раздел посвящен изучению эффективного метода получения ко­
эффициентов Безу в евклидовом и квазиевклидовом кольце. Надо от­
метить, что квазиевклидовый случай — не единственная возможность
для построения таких алгоритмов (известным примером является не­
евклидово кольцо главных идеалов кольца целых алгебраических чисел
в $\mathbb{Q}(\sqrt{-19})$). В следующей главе мы увидим, что наличие коэффициен­
тов Безу является главным ключом к классификации модулей над коль­
цом главных идеалов (теория инвариантных множителей): кто умеет их
вычислять, тот умеет решать эффективным образом задачи линейной
алгебры над кольцом главных идеалов.
\subsection{Вычисление коэффициентов Безу
в квазиевклидовом кольце}
\noindent Для квазиевклидова кольца $A$ разновидность алгоритма Евклида, пред­ложенная в разделе 3.2, позволяет вычислить коэффициенты Безу. Ис­пользуемые обозначения те же, что в разделе 3.2. Алгоритм, приме­
ненный к паре чисел $a,b$, порождает последовательность $(r_{i}){0\leqslant i\leqslant n+1}$ такую, что
$$r_{i-1}=r_{i}q_{i}+r_{i+1}\;\;\text{для}\;1\leqslant i\leqslant n,\;\;\text{где}\;r_{0}=a,r_{1}=b,r_{n+1}=0.$$
Элемент $r_{i+1}$ является линейной комбинацией $r_{i}$ и $r_{i-1} (r_{i+1}\in Ar_{i}+Ar_{i-1})$. Так как $r_{0}=1\cdot a+0\cdot b$, $r_{1}=0\cdot a+1\cdot b$, то по предыдущему
рекуррентному соотношению для г< получаем, что $r_{n} = \text{НОД}(a,b)$ — линейная комбинация $a$ и $b$. Точнее, предполагая, что $r_{i}=u_{i}a+v_{i}b$, получаем:
$$r_{i+1}=r_{i-1}-q_{i}r_{i}=(u_{i-1}-q_{i}u_{i})a+(v_{i-1}-q_{i}v_{i})b.$$
\newpage
\noindent Из этих формул легко получается рекуррентная последовательность:

$$\left\lbrace\begin{array}{l}
u_{0}=1,\;\;\;v_{0}=0,\;\;\;r_{0}=a,\\
u_{1}=0,\;\;\;v_{1}=1,\;\;\;r_{1}=b,\\
u_{i+1}=u_{i-1}-q_{i}u_{i},\;v_{i+1}=v_{i-1}-q_{i}v_{i},\;r_{i+1}=r_{i-1}-q_{i}r_{i}
\end{array}\right.$$

\noindent из которой теперь и следует классический результат: $r_{n} = \Nod(a, b) =$\linebreak
$=u_{n}a+v_{n}b$. Эти соотношения приводят, к тому же, к рекуррентному
алгоритму, изображенному ниже, в котором тройка $(u,v,r)$ соответ­
ствует $(u_{i}, v_{i}, r_{i})$ и тройка $(u', v', r')$ соответствует $(u_{i+1},v_{i+1},r_{i+1})$. Переменная $i$, бесполезная для алгоритма, присутствует в комментариях
только для того, чтобы придать смысл утверждениям.
$$ada\;ada\;ada$$
Вот другое доказательство, основанное на эквивалентном предста­влении того же алгоритма. Для этого все рекуррентные соотноше­ния (6) запишем в матричной форме:
$$\begin{array}{rcl}
\begin{pmatrix}
u_{i} & v_{i} & r_{i}\\
u_{i+1} & v_{i+1} & r_{i+1}
\end{pmatrix}&=&
\begin{pmatrix}
0 & 1\\
1 & -q_{i}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
u_{i-1} & v_{i-1} & r_{i-1}\\
u_{i} & v_{i} & r_{i}
\end{pmatrix}\\
\;\\
\text{и}\;\;\;
\begin{pmatrix}
u_{0} & v_{0} & r_{0}\\
u_{1} & v_{1} & r_{1}
\end{pmatrix}&=&
\begin{pmatrix}
1 & 0 & a\\
0 & 1 & b
\end{pmatrix}.
\end{array}$$
Эти равенства дают:
$$\begin{vmatrix}
u_{i} & v_{i}\\
u_{i+1} & v_{i+1}
\end{vmatrix} =-
\begin{vmatrix}
u_{i-1} & v_{i-1}\\
u_{i} & v_{i}
\end{vmatrix}\;\;\;\Rightarrow\;\;\;
\begin{vmatrix}
u_{i} & v_{i}\\
u_{i+1} & v_{i+1}
\end{vmatrix}=(-1)^i$$
Затем:
$$\begin{pmatrix}
u_{i} & v_{i}\\
u_{i+1} & v_{i+1}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
a\\
b
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
r_{i}\\
r_{i+1}
\end{pmatrix},\;\text{и его «обращение»}$$
\newpage
$$\begin{pmatrix}
a\\
b
\end{pmatrix}
=(-1)^i
\begin{pmatrix}
v_{i+1} & -v_{i}\\
-u_{i+1} & u_{i}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
r_{i}\\
r_{i+1}
\end{pmatrix}.$$
$$ada$$

Следовательно, для $i=n$ имеем: $a=(-1)^nv_{n+1}r_{n},\;b=(-1)^{n+1}u_{n+1}r_{n}$ и $r_{n}=u_{n}a+v_{n}b$. Последние соотношения \textit{явно} показывают, что $r_{n}$ является, с одной стороны, общим делителем, а с другой — линейной
комбинацией $a$ и $b$. Это порождает новое \textit{эффективное} доказательство,
поскольку $r_{n}$ является НОД $a$ и $b$.
Этот подход позволяет построить самодостаточный алгоритм (3),
в котором больше не фигурирует переменная $i$.
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|rrrrrrr|}
\hline
$i$ & $q_{i}$ & $u_{i}$ & $v_{i}$ & $r_{i}$ & $u_{i+1}$ & $v_{i+1}$ & $r_{i+1}$ \\ \hline
$0$ &            & $1$        & $0$        & $1292$     & $0$          & $1$          & $798$        \\
$1$ & $0$        & $0$        & $1$        & $798$      & $1$          & $-1$         & $494$        \\
$2$ & $1$        & $1$        & $-1$       & $494$      & $-1$         & $2$          & $304$        \\
$2$ & $1$        & $-1$       & $2$        & $304$      & $2$          & $-3$         & $190$        \\
$3$ & $1$        & $2$        & $-3$       & $190$      & $-3$         & $5$          & $114$        \\
$4$ & $1$        & $-3$       & $5$        & $114$      & $5$          & $-8$         & $76$         \\
$5$ & $1$        & $5$        & $-8$       & $76$       & $-8$         & $13$         & $38$         \\
$6$ & $2$        & \underline{$-8$}       & \underline{$13$}       & \underline{$38$}       & $21$         & $-34$        & $0$          \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Вычисление коэффициентов Безу}
\end{table}

В таблице 3 приведен пример вычисления коэффициентов Безу в $\mathbb{Z}$. Этот пример может быть полезен для понимания следующего парагра­фа. В рассматриваемом примере $a = 1292$, $b = 798$, их $\Nod = 38$ и найденные коэффициенты Безу $u = — 8$ и $v = 13$ (подчеркнутые числа).
\newpage
\label{230}
Коэффициенты Безу часто применяются для вычисления обратного элемента в $\mathbb{Z} /n\mathbb{Z}$. Пусть, например, требуется обратить класс $34$ в $\mathbb{Z}/235\mathbb{Z}$ ($34$ \linebreak
взаимно просто с $235$, следовательно, обратимо по модулю $235$): алгоритм Безу дает соотношение $1 = 11\times235 — 76\times34$, и
обратным к $34$ по модулю $235$, следовательно, является $—76 = 159$. Опе­рация обращения часто необходима в модулярной арифметике. Иногда эта конструкция требуется и в других кольцах, например, в кольце целых чисел Гаусса. Так, алгоритм Безу, примененный в $\mathbb{Z}[i]$ к числам $23 + 14i$ и $7 + 5i$, дает $1=(—3 + 2i)\times(23+14i)+$\linebreak$+(9—7i)\times(7+5i)$ и, сле­довательно, обратным к элементу $7 + 5i$ по модулю $23+14i$ будет $9—7i$.
\subsection{Мажорирование коэффициентов Безу в $\mathbb{Z}$}
\noindent Равенства $ua+vb=(u-kb)a+(v+ka)b$ и для $d$, делящего $a$ и $b$, $ua+vb=$\linebreak$(u-kb/d)a+(v+ka/d)b$ показывают, что существует много пар $(u,v)$, для которых НОД$(a,b)=ua+vb$. Расширенный алгоритм Евклида, полученный в предыдущем разделе, позволяет вычислить такую пару $(u,v)$, что, \textit{за исключением лишь некоторых особых случаев,}выполняются неравенства $|u|\leqslant|b/2d|$ и $|v|\leqslant|a/2d|$.

Эти оценки являются объектом исследования для следующего предложения. Единственность такой пары $(u,v)$, удовлетворяющей указанным неравенствам (упр. 33), доказывает, что пара Безу, получаемая
алгоритмом Евклида, является самой «красивой».
\begin{predl}
(i) Пусть $a$ и $b$ — различные строго положительные целые числа, и пусть $d$ их НОД. Пусть $(u_{i})_{0\leqslant i\leqslant n+1}$ — последовательно­сти, полученные расширенным алгоритмом Евклида. В этих условиях последовательности $|u_{i}|_{1\leqslant i\leqslant n+1}$ и $|v_{i}|_{0\leqslant i\leqslant n+1}$ являются возрастающими, не переполняют разрядную сетку машины — в предположении, что $a$ и $b$ представимы машинными кодами — и указанный алгоритм дает коэффициенты Безу $u$, $v$, удовлетворяющие оценкам:
$$|u|\leqslant|b/2d|,\;\;\;|v|\leqslant|a/2d|.$$

(ii) Если $(a, b)$ — пара целых чисел, отличная от $(0,a)$, $(a, 0)$ и $(a,\pm а)$, то существуют коэффициенты Безу, удовлетворяющие неравен­ствам (7)
\end{predl}
\newpage
\label{231}
\begin{myproof}
Напомним классические обозначения:
$$r_{i-1}=r_{i}q_{i}+r_{i+1},\;\;u_{i+1}=u_{i-1}-u_{i}-u_{i}q_{i},\;\;v_{i+1}=v_{i-1}-v_{i}q_{i},\\\text{и}\;\;u_{0}=v_{1}=1,\;\;u_{1}=v_{0}=0.$$
Легко убедиться, что $u_{2i}\geqslant0$ и $u_{2i+1}\leqslant0$; значит, $|u_{i+1}\geqslant|u_{i}q_{i}|$, откуда видно (ввиду $q_{i}>0$), что последовательность $(|u_{i}|)$ возрастающая для $i\geqslant1$. В конце алгоритма имеем $|u_{n+1}|\geqslant|q_{n}u_{n}|$, где $q_{n}\geqslant2$, что неверно только для случаев, выписанных в явном виде в (ii). Однако $|u_{n+1}|=a/d$, что заканчивает доказательство (для $v_{i}$ доказательство аналогично.
\end{myproof}
\section{Факториальность кольца многочленов}
Прежде чем закончить эту главу, «пробежимся» по кольцам многочленов, что позволит построить приемлемые алгоритмы вычисления НОД с эффективными оценками трудоемкости. Но сначала немного теории.
\begin{thm}
(i) Если $A$ — унитарное нётерово коммутативное кольцо, то кольцо
многочленов $A[X]$ нётерово. То же верно и для кольца $A[X_{1},\ldots,X_{n}]$.\\
(ii) Если $K$ — поле, то $K[X_{1},\ldots,X_{n}]$ нётерово.\\
(iii) Кольцо многочленов $\mathbb{Z}[X_{1},\ldots,X_{n}]$ с целыми коэффициентами нётерово.
\end{thm}
Для доказательства теоремы нам понадобятся некоторые простые результаты. Пусть $n$ — натуральное число, $I$ — идеал в $A[X]$. Обозна­чим через $dom_{n}(I)$ часть $A$, состоящую из коэффициентов при старших (доминирующих) членах многочленов из $I$, имеющих степень в точности равную $n$, и к которой добавлена константа $0$.
\begin{lemma}
\textit{(i) $dom_{n}(I)$ — идеал в $A$.\\
(ii) Если $n\leqslant m$, то $dom_{n}(I)\subset dom_{m}(I)$(рассмотреть $X^{m-n}P$ для $Р$ в $I$, имеющего степень $n$).\\
(iii) Если $I\subset J$, то $dom_{n}(I)\subset som_{n}(J)$.}
\end{lemma}
\begin{lemma}
\textit{Пусть $I\subset J$ — два идеала в $A[X]$, такие, что для всякого $n$: $dom_{n}(I) = dom_{n}(J)$. Тогда $I=J$.}
\end{lemma}
\newpage
\label{232}
\begin{myproof}
Пусть $P$ — элемент $J$. Если $P$ степени $0$, то очевидно (так как $dom_{0}(I)=dom_{0}(J)$), что $P\in I$. В остальных случаях будем исполь­зовать индукцию по степени $n$ полинома $P$. Пусть $P=aX^n+\ldots$ и $a\in dom_{n}(J)=dom_{n}(I)$. Поэтому существует $Q\in I$, такой, что $Q=aX^n+\ldots$. Многочлен $P — Q$ имеет степень, меньшую, чем $n$, и принадлежит $J$. По предположению индукции получаем $Р — Q\in I$, а тогда $P\in I$.
\end{myproof}
\begin{myproof}[Доказательство теоремы 62]
Рассмотрим возрастающую последовательность $(I_{i})$ идеалов в $A[X]$. Семейство идеалов $(dom_{n}(I_{i}))_{i,n}$ имеет максимальный элемент (но не максимум на данный момент) $dom_{n_{0}}(I_{i_{0}})$. Следовательно, для всякого $n\geqslant n_{0}$ и для всякого $i\geqslant i_{0}\:dom_{n}(I_{i})=dom_{n_{0}}(I_{i_{0}})$. Рассмотрим таблицу:
$$\begin{array}{cccccccc}
\text{dom}_{1}(I_{1}) & \subset & \text{dom}_{2}(I_{1}) & \subset\cdots\subset & \text{dom}_{n_{0}}(I_{1}) & \subset & \text{dom}_{n_{0}+1}(I_{1})&\subset\;\cdots\\
\cap&&\cap&&\cap&&\cap&\\
\text{dom}_{1}(I_{2}) & \subset & \text{dom}_{2}(I_{2}) & \subset\cdots\subset & \text{dom}_{n_{0}}(I_{2}) & \subset & \text{dom}_{n_{0}+1}(I_{2}&\subset\;\cdots\\
\vdots&&\vdots&&\vdots&&\vdots&\\
\text{dom}_{1}(I_{i_{0}}) & \subset & \text{dom}_{2}(I_{i_{0}}) & \subset\cdots\subset & \text{dom}_{n_{0}}(I_{i_{0}}) & \subset & \text{dom}_{n_{0}+1}(I_{i_{0}})&\subset\;\cdots\\
\cap&&\cap&&\cap&&\cap&\\
\text{dom}_{1}(I_{i_{0}+1}) & \subset & \text{dom}_{2}(I_{i_{0}+1}) & \subset\cdots\subset & \text{dom}_{n_{0}}(I_{i_{0}+1}) & \subset & \text{dom}_{n_{0}+1}(I_{i_{0}+1})&\subset\;\cdots\\
\cap&&\cap&&\cap&&\cap&\\
\vdots&&\vdots&&\vdots&&\vdots&
\end{array}$$
Существование $i_{0}$ и $n_{0}$ означает, что столбцы таблицы, ранг которых превышает $n_{0}$, стабилизируются, начиная с линии $i_{0}$. Более того, стабилизируется всякий столбец с номером $n<n_{0}$. Поэтому, строки предыдущей таблицы, начиная с некоторого индекса $q$, совпадают: для всякого $i\geqslant q$ имеем $dom_{n}(I_{i})=dom_{n}(I_{q})$, и по лемме 64 это доказыва­ет, что $I_{i}=I_{q}$. Последовательность идеалов в $A[X]$ стабилизируется. Следовательно, $A[X]$ нётерово.
\end{myproof}

Перейдем теперь к свойствам разложения.
\begin{lemma}[Гаусса]
\textit{Пусть простой элемент $p$ кольца $A$ делит произведение многочленов
$P$ и $Q$ над $A$. Тогда $p$ делит $P$ или $Q$.}
\end{lemma}
\newpage\label{233}
\begin{myproof}
Пусть $p$ не делит ни $P$, ни $Q$. Обозначим через $a_{i}$ и $b_{j}$ такие коэф­фициенты $P$ и $Q$, соответственно, что $i$ и $j$ — наименьшие номера, для которых $р\nmid a_{i}$ и $р\nmid b_{j}$. Тогда $р\nmid\sum\nolimits_{k+l=i+j}a_{k}b_{l}$, так как $p$ делит все слагаемые этой суммы, кроме первого. Противоречие. В действительности лемма Гаусса не утверждает ничего, кроме того, что «если $А/(р)$ без делителей нуля, то это же утверждение верно и для $A[X]/(p)$».
\end{myproof}
\begin{determ}
\textit{Пусть $A$ — факториальное кольцо. Назовем \textbf{содержанием} многочлена $P$ с коэффициентами из $A$ \text{НОД} его коэффициентов и обозначим его через $c(P)$. Многочлен $P$ называется \textbf{примитивным}, если его коэффициенты взаимно просты, т.е. если его содержание равно 1. \textbf{Примитивная часть} $P$ равна $P/c(P)$, это примитивный множитель.}
\end{determ}
\begin{sled}
\textit{Пусть Р — \textbf{примитивный} многочлен с коэффициентами в факториальном кольце $A, Q$ — другой многочлен. Если $P$ делит $Q$ над полем частных кольца $A$, то он делит $Q$ и в $A[X]$. В частности, если для $a\in A^*\;\;P$ делит $aQ$, то $P$ делит $Q$}
\end{sled}
\begin{thm}[Гаусса]
\textit{Пусть $A$ — факториальное кольцо, $K$ — его поле частных, $S_{a}$ — система представителей неприводимых элементов из $A$ (т.е. такая си­стема, по которой можно единственным образом разложить любой эле­мент из $A$). Пусть $S'$ — система представителей неприводимых многочленов в $K[X]$ с коэффициентами из $A$, являющихся примитивными. Тогда $S'\cup S_{A}$ — система представителей неприводимых элементов в
$A[X]$. В частности, $A[X]$ факториально.}
\end{thm}
\newpage\label{234}
\begin{myproof}
Пусть $P\in A[X]$ — многочлен положительной степени (в противном случае $P$ раскладывается по системе $S_{A}$). В $K[X]$, являющемся кольцом главных идеалов, а следовательно, факториальным, многочлен $P$ можно разложить в произведение неприводимых:
$$P=a\prod\limits_{Q\in S'}Q^{\alpha_{Q}},\;\;\text{где}\;\;a\in K^*\;\text{и}\;\alpha_{Q}\in\mathbb{N},$$
$a$ можно записать в виде $a=p/q$, где $p,q\in A$. Следовательно, $qP=p\prod Q^{\alpha_{Q}}$, что является равенством в $A[X]$. Согласно следствию 68 $\prod Q^{\alpha_{Q}}$являющийся примитивным многочленом, делит $qP$, а потому делит $P$ и $a\in A$ (в силу единственности разложенияв $K[X]$). Но тогда получим разложение в $A[X]$!

\noindent Разложение в $K[X]$ единственно, так как $K[X]$ факториально. Следовательно, разложение в $A[X]$ единственно.
\end{myproof}
\begin{sled}
(i) Если $A$ — факториальное кольцо, то это же верно и для $A[X_{1},\ldots,X_{n}$ и результат, разумеется, верен, если $А$ — поле.

(ii) В частности, $\mathbb{Z}[X_{1},\ldots,X_{n}]$ — факториальное кольцо.
\end{sled}
\begin{mynote}

1. Теорема Гаусса позволяет охарактеризовать неприводимые элементы в $A[X_{1},\ldots,X_{n}]$. А именно:
\begin{itemize}
\item неприводимые константы в $A$,
\item неприводимые примитивные многочлены над полем дробей кольца $A$.
\end{itemize}

2. Всякое кольцо многочленов над факториальным кольцом факториально. Однако кольцо многочленов над КГИ не является, вообще говоря, КГИ. ($A[X]$ — кольцо главных идеалов тогда и только тогда, когда $A$ — поле).

Идеал $I=(X+2)\mathbb{Z}[X]+X\mathbb{Z}[X]$ в кольце $\mathbb{Z}[X]$ не является главным, хотя он и максимален, так как это ядро сюръективного морфизма $\chi$ из $\mathbb{Z}[X]$ на $\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$, который каждому многочлену ставит в соответствие класс четности его постоянного коэффициента. Итак, $\mathbb{Z}[X]/I$ тело, и $I$ — максимальный.
\end{mynote}

Мы закончим эту, немного абстрактную, часть критерием неприводимости многочлена в факториальном кольце: критерий Эйзенштейна.
\end{document}