\documentclass{../../template/mai_book}

\usepackage{listings}

\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}
\setmainfont{DejaVuSerif}
\setdefaultlanguage{russian}


%\clearpage
\setcounter{page}{289}% ВОТ ТУТ ЗАДАТЬ СТРАНИЦУ
%\setcounter{thesection}{5} % ТАК ЗАДАВАТЬ ГЛАВЫ, ПАРАГРАФЫ И ПРОЧЕЕ.
%\setcounter{equation}{10} номер формул
% Эти счетчики достаточно задать один раз, обновляются дальше сами
% \newtop{ЗАГОЛОВОК}  юзать чтобы вручную поменть заголовок вверху страници

\begin{document}

%=================================================================================================================================
%289

\hspace*{15pt}Это очевидно, если $b \leq 5$. Если $b > 5$,  то $5 - b$  представляет 5 по моду­\linebreak
лю b\ldots\\

\hspace*{0pt}Можно заметить, что мы располагаем парами $(a,b)$, где $b$ "--- дели-\linebreak
тель $a$  с евклидовыми делениями $a = bq + r$, где $r$ уже не нуль! (Возь­\linebreak
мите, например, $40 = 5 \times 6 + 10$.)\\
\\
\noindent\textbf{27. Самый малый алгоритм Евклида на $Z$}\\
\\
\hspace*{15pt} То, что $\phi$ ---  алгоритм Евклида, содержится в примере (раздел 3.1)\linebreak
из этого курса. Пусть $\psi$ --- другой алгоритм Евклида на $Z$  со значени­\linebreak
ями в $N$. Докажем с помощью индукции по $n =\psi(b)$, что $\phi(b) \leq \psi(b)$.\\
\hspace*{15pt} Это верно для $n = 0$, так как из $\psi(b) = 0$ следует, что $b = 0$\linebreak
(см. лемму 29). Предположив, что это выполняется для всех $b$, таких,\linebreak
что $\psi(b) < n$,  докажем, что оно верно и для $\psi(b) = n$.\\
\hspace*{15pt} Подвергнем $\psi$-евклидову делению $[|b|/2]$ на число $b:[|b|/2] = bq+r,$\linebreak
где $\psi(r) < \psi(b)$. Так как r  представитель $[|b|/2]$ по модулю  b, то \linebreak
$|r| \geq [|b|/2]$. Отсюда имеем: 
$$\phi(r) \geq \phi([|b|/2]) = \phi(b) - 1.$$
Так как $\psi(r) < n$, то по индукции $\psi(r) = \phi(r)$ и поэтому:
$$\phi(b) \leq \phi(r) + 1 = \psi(r) + 1 \leq \psi(b)$$,
что заканчивает доказательство.\\
\\
\noindent\textbf{30. Конечные поля, порядок которых есть квадрат\linebreak
простого числа}\\
\\
\hspace*{0pt} Согласно изложенному выше (раздел 1.3, предложение 8), $\rho$ --- не­\linebreak
приводимо в $Z[i]$ и потому порождает максимальный идеал. Итак,\linebreak
$Z[i]/(p)$ ---  поле, так как:
$$x + iy \equiv 0 (mod \rho) \Longleftrightarrow x, y \equiv 0 (mod \rho ),$$
\textbf{аддитивная} группа $\mathbb{Z}[i]/(p)$  изоморфна $\mathbb{Z}/(p)$ \times $\mathbb{Z}/(p)$, откуда порядок\linebreak
поля, о котором идет речь, равен $p^{2}$.\\
\\
\noindent\textbf{31. Несколько конечных полей порядка, являющегося\linebreak
степенью двойки}\\
\\
\hspace*{0pt} Многочлены $\Rho(X)$ следующие:\\
			\begin{array}{llll}
							 $X^2 + X + 1$,   & $X^3 + X + 1$,   & $X^4} + X + 1$,\\ 

			                          & $X^5 + X^2 + 1$, & $X^6 + X + 1$, & $X^7 + X + 1$, 
			\end{array}
\newpage
%======================================================================================================================
%290
\noindent неприводимые по модулю 2 (для каждой данной степени n --- это пер­\linebreak 
вые неприводимые многочлены степени n, в смысле лексикографиче­\linebreak
ского порядка, о чем читатель, конечно, догадался). Поля $Z_2[X]/(P)$\linebreak
отвечают на вопрос задачи.\\
\\
\noindent\textbf{32. Получение всех коэффициентов Безу}\\
\\
\hspace*{15pt} Так как $(a, b)$ можно всегда заменить на $(a/d, b/d)$, то будем пред­\linebreak
полагать, что $d = 1$, т.е. $a$ и $b$ b взаимно просты. Тогда имеем: $(u_0 - u)a =$ \linebreak
$(v - v_0)b \Rightarrow a | (v - v_0)b$. К тому же $a$ и $b$  взаимно просты. Отсюда $a$\linebreak
делит $v - v_0$. Следовательно, существует $k \in Z$ такое, что $k = u_0v - v_0u$,\linebreak
так как $a(u_0v - v_0u) = v - v_0$.\\
\\
\noindent\textbf{33. Единственность ограниченных коэффициентов Безу}\\
\\
\hspace*{15pt}С помощью замены $(a, b)$ на $(a/d, b/d)$  можно всегда предполагать,\linebreak
что $d = 1$.\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Согласно предыдущему упражнению, существует такое $k \in Z$,\linebreak
что $u^{'} = u - kb$ и $v^{'} = v+ka$. Следовательно, число $u^'$ есть представитель\linebreak
по модулю $b$ числа $u$, отличный от $u$. Неравенство для $|u|$ показывает,\linebreak
что $|u^{'}| \geq |b|/2$. Равенство возможно только для четного $b$. Но $a$ и $b$ не\linebreak
могут быть оба четными, так как они взаимно просты.\\
\\
\noindent\textbf{34. Мажорирование коэффициентов Безу в $K[X]$}\\
\\
\hspace*{15pt}Достаточно сымитировать доказательство, касающееся коэффици­\indent
ентов Безу в $Z$ из раздела 7.2. Алгоритм создает последовательность\linebreak
$Q_1, Q_2, ..., Q_n$  с одной стороны, $U_0, U_1, ..., U_{n+1}$ и $V_0, V_1, ..., V_{n+1}$ с:
		\begin{array}{ccccc}
			$U_0 = 1$,& $U_1 = 0$, & $U_{i+1} = U_{i-1} - Q_iU_i$, &                               & \\
								& $V_0 = 0$, & $V_1 = 0$,                    & $V_{i+1} = V_{i-1} - Q_iU_i$, & $1 \leq i \leq n$,
		\end{array}\\
и легко проверить, что для  $2 \leq i < i deg(Q_i) > 0$ и:\\
\\
		\begin{array}{cccc}
			$deg(U_2) < $ & $deg(U_3) < ... <$ & $deg(U_{n+1})$,     & \\
							      & $deg(V_2) < $      & $deg(V_3) < ... < $ & $deg(V_{n+1})$,
		\end{array}\\
\\
что дает искомый результат, так как $U_n$ и $V_n$ ---  коэффициенты Безу\linebreak
и $U_{n+1} ~ B, V_{n+1} ~ A$.\\
\newpage
%===================================================================================================================
%291
\noindent\textbf{35. Дерево Штерна — Броко}\\

\hspace*{15pt}\textbf{a.}  Свойство $p^{'}q - pq^{'} = 1$ верно для всякой пары последовательных\linebreak
дробей, полученных с помощью описанной процедуры. Это доказывает\linebreak
взаимную простоту числителей и знаменателей полученных дробей и\linebreak
что $\frac{p}{q} < \frac{p + p^{'}}{q + q^{'}} < \frac{p^{'}}{q^{'}}$.\\

\hspace*{0pt}Если $\frac{p}{q} < \frac{b}{c} < \frac{p^{'}}{q^{'}}$, то из неравенств $bq - cp \geq 1$ и $cp^{'} - bq^{'} \geq 1$ получаем,\linebreak
что
$$q + q^{'} \leq q(cp^{'} - bq^{'}) + q^{'}(bq - cp) = c$$.\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{b.} Рассматривая во время процесса деления дробь $\frac{a}{b}$, можно заме­\linebreak
тить, что не может быть получена дробь со знаменателем, большим,\linebreak
чем $b$,  легко вывести алгоритм 8, в котором используются первообраз­\linebreak
ные уравнения, введенные в упражнении 30 главы I.\\

  %-------------------------------
			\begin{lstlisting}[mathescape = true, caption = {Прохождение ряда Фарея}]
					float List(float n){
						float Auxiliaire, Resultat;
							if (n == 1){
								return{$[\frac{0}{1}, \frac{1}{1}]$};
								}
							else{
								Auxiliaire $\leftarrow$ Farey(n-1); Resultat $\leftarrow$ NULL;
								x $\leftarrow$ Head(Auxiliaire); Auxiliaire $\leftarrow$ Tail{Auxiliaire};
									while(Auxiliarie != null){
										Resultal $\leftarrow$ Construct(z, Resultat);
										у $\leftarrow$ Head(Auxiliaire); Auxiliaire $\leftarrow$ Tail(Auxiliaire);
										z $\leftarrow$ x $\oplus$ y;
										if (Denominateur(z) <= n){
											Resultat $\leftarrow$ Construct(z, Resultat);}
										x $\leftarrow$ y;}
										Resultal $\leftarrow$ Construct(x, Resultat);
									return Reverse(Resultat);}}}
			\end{lstlisting}
	%------------------------------
\\
\hspace*{15pt} Список-результат построен в обратном порядке (что не очень важ­\linebreak
но само по себе). Перед окончанием выполнения его порядок еще раз\linebreak 
меняют. В этом алгоритме знак $\oplus$  обозначает странную операцию, ко­\linebreak
торую применяют к дробям в процессе Штерна — Броко.\\
\newpage
%======================================================================================================================
%292

\hspace*{15pt}\textbf{c.} Если две последовательные дроби в $F_N$ не удовлетворяют соот­\linebreak
ношению $q + q^{'} > N$, то медиана принадлежит $F_N$ и должна находиться\linebreak
между двумя простыми, что является противоречием\\

\hspace*{15pt} Начиная с соотношения $p^{'}q - pq^{'} = 1$ и $p^{''}q^{'} - p^{'}q^{''} = 1$,  получаем

		\begin{array}{cccc}
				$p^{'}(p^{''}q - pq^{''}) = p + p^{'}$ & и & $q^{'}(p{''}q - pq{''}) = q + q^{''}$,\\
		\end{array}\\
\\
что доказывает первое из свойств. Отправляясь от тех же соотношений,\linebreak
можно доказать, что 
$$p^{''}q - pq^{''} = \frac{q + q^{''}}{q^{'}} = \frac{q + N}{q^{'}} - \frac{N - q^{''}}{q^{'}}.$$\\

\noindentСогласно свойству знаменателей, доказанному выше, последний терм\linebreak
меньше 1 и, следовательно, второе свойство доказано\\

\hspace*{15pt} Для формул, позволяющих выразить член ряда Фарея с помощью\linebreak
двух предшествующих дробей, достаточно проверить, что два выра-\linebreak
жения для $p^{''}$ и $q^{''}$  взаимно просты и что их отношение эффективно\linebreak
дает $a^{''}$. В этом случае запись алгоритма очевидна.\\

\hspace*{15pt}\textbf{d.} Предположим, что $р$ и $q$ отличны от нуля и единицы и что $p < q$.\linebreak
Свойство, сформулированное в первой задаче, позволяет доказать, что
обе родительские дроби для $\frac{p}{q}$ дают коэффициенты Безу для $р$ и $q$.
Кроме того, свойства
		\begin{itemize}
				\item всякая дробь $\frac{p}{q}$ на — Броко с помощью\linebreak
двух дробей, расположенных на той же ветви дерева,\\
				\item на ветви дерева, начиная с уровня 2, знаменатели строго возра­\linebreak
стают
\end{itemize}
позволяют доказать, что одна из этих пар коэффициентов минимальна\\
\\
\noindent\textbf{36. Вычисление коэффициентов В езу n-ки целых чисел}\\
%-------------------------------
\begin{lstlisting}[mathescape = true, caption = {Коэффициенты Безу}]
			$u_1 \leftarrow 1; d \leftarrow a_1$;
			for(i = 0; i == 2; i++){
				+d = НОД($a_1,\ldots,a_{i-1}$) = $U_{i}a_{i}+\ldots+u_{i-1}a_{i-1} и j>i:U_j = 0$
				$(\alpha, \beta) \leftarrow$ Bezout$(d, a_i); d \leftarrow \alpha d + \beta a$;
				for(j = 0; j == (i-1)){
					$u_2 \leftarrow \alphau_j;$}
				$u_i \leftarrow \beta;$
				if (|d| = 1){break;}}
\end{lstlisting}
%--------------------------------

\\
\newpage
%======================================================================================================================================================================
%293
\hspace*{15pt} Пусть требуется вычислить коэффициенты Безу n-ки целых чисел $^{-}a$\linebreak
Алгоритм 9 находит эти коэффициенты и помещает их $^{-}u$.\\
\\
\noindent\textbf{39. Сложность центрированного деления}\\

\hspace*{15pt}\textbf{a.} Первые члены последовательности $(G_n)$ выглядят следующим\linebreak
образом: 0, 1, 2, 5, 12, 29, 70, 169, ...Имеется точно $n$ центрирован­\linebreak
ных делений в алгоритме Евклида, примененном к паре $(a, b)$, ибо:

		\begin{array}{ccccc}
				&    & $a = 1 \times G_n = G_{n-1},$        & $|G_{n-1}| \leq |G_n|/2,$\\
				&		 & $G_n = 2 \times G_{n-2} + G_{n-2},$  & $|G_{n-2}| \leq |G_{n-1}|/2,$\\
				&    & $\vdots$                             & \\
				&    & $G_3 = 2 \times G_2 + G_1,$          & $|G_1| \leq |G_2|/2,$\\
				&    & $G_2 = 2 \times G_1 + 0.$            & \\
		\end{array}\\

\hspace*{15pt}\textbf{b.} Запишем деления в виде $r_{i-1} = r_iq_i, + r_{i+1}$ с $|r_{i+1}| \leq |r_i|/2$ для\linebreak
$1 \leq i \leq n$ и $|r_1| < |r_0|$. Отсюда следует, что $|q_i| \geq 2$ для $2 \leq i \leq n.$\linebreak
Чтобы доказать неравенство $|r_{i-1}| \geq 2|r_i| + |r_{i+1}|$ ((для $2 \leq i \leq n$),\linebreak
рассмотрим два случая:
\begin{itemize}
	\item $|q_i| < 3 : |r_{i-1}| = |r_iq_i + r_{i+1}| \geq |q_i||r_i| - |r_{i+1}| \geq 3|r_i| - |r_{i+1}| \geq$\linebreak
$2|r_i| + |r_{i+1}|.$\\
	\item $|q_i| < 3$ лишь при  $q_i = \pm 2.$ Из того, что $|\pm 2r_i + r_{i + 1}| = |r_{i-1}| \geq 2|r_i|,$\linebreak
следует $|r_{i-1}| = |\pm 2r_i + r_{i+1}| = 2|r_i| + |r_{i+1}|$ (если выполняется $|u + v| \geq |u|$\linebreak
и $|v| \leq |u|,$ то$|u + v| = |u| + |v|).$
\end{itemize}\\
\hspace*{15pt} Из неравенств $|r_{i-1}| \geq 2|r_i| + |r_{i+1}|$ выводим:

		\begin{array}{ccccc}
				$|r_n| \geq 1 = G_1,$ $|r_{n-1}| \geq 2 = G_2,$\\
				$|r_{n-2}| \geq 2|r_{n-1}| + |r_n| \geq 2G_2 + G_1 = G_a,$\\
				$\ldots$                                                                                         & \\
				$|r_1| \geq 2|r_2|+ |r_3| \geq 2G_{n-2} = G_n$,$ |r_0| \geq |r_1| + |r_2| \geq G_n + G_{n-1}.$\\
		\end{array}\\
Оставшаяся часть упражнения трудностей не представляет.\\
\\
\noindent\textbf{40. Порождения простых чисел с помощью многочленов}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Предположим, что существует такой многочлен. Нетрудно пока­\linebreak
зать, что $P(n)$ делит $P(n + kP(n))$ для любого целого $k$ (достаточно\linebreak
расписать $P(n + kP(n))$). Так как $P$ не постоянен и принимает только\linebreak
простые значения, то приведенное свойство означает, что для всяко­\linebreak
го $k \in Z$, ${(n) = \pm P(n + kP(n)).$  Следовательно, один из многочленов
\newpage
%===============================================================================================================================================================================================
%294

\noindent$P - P(n)$ или $P + P(n)$ имеет бесконечное множество корней, что про­\linebreak
тиворечит тому, что Р не постоянен.\\
\hspace*{15pt}Замечание: натуральное число $n$ называется эйлеровым, если много­\linebreak
член $X^{2} + X + n$ принимает простые значения для всякого целого числа\linebreak 
из интервала $[0, n - 1]$. Доказано, что существует только шесть (уже\linebreak
известных) чисел Эйлера: 2, 3, 5, 11, 17, 41 (см. Ле Лионне [113]).\\

\hspace*{0pt}\textbf{b.} В действительности мы докажем, что это неравенство почти\linebreak
всегда точное. Согласно постулату Бертрана $p_{n+i} < 2p_n$,  и если име­\linebreak
ется точное неравенство для $p_n$ то оно имеется и для $p_{n+1}$. Доста­\linebreak
точно теперь заметить, что точное неравенство будет при $n = 3$ (так\linebreak
как $7 < 5 + 3 + 2$).\\

\hspace*{0pt}\textbf{c.} Постулат Бертрана позволяет утверждать, что n-е простое число\linebreak
не меньше $2^{n}$ и, следовательно, $10^{n}$. Тогда, если через $K$ обозначим\linebreak
сумму ряда $\sum_{k\geq1}10^{-k^{2}}$, то это и будет та постоянная, которую мы\linebreak
ищем. Действительно,

		\begin{array}{ccc}
				$10^{n^{2}}K = 10^{n^{2}-1}p_1 + 10^{n^{2}-4}p_2 +\ldots+10^{2n-1}p_{n-1} + p_n + 10^{-2n-1}p_{n+1}$\\
				$+ 10^{-4n-4}p_{n+2} +\ldots\equiv p_n + x (mod 10^{2n-1}),$ где x\in [0,1]\\
		\end{array}
		
Так как $p_n < 10^{n}$, то утверждение верно.\\

\hspace*{0pt}Однако, с практической точки зрения, приведенная выше формула\linebreak
числа $K$ неэффективна: чтобы посчитать по ней число $K$ , необходимо\linebreak
прежде всего знать последовательность простых чисел, а затем еще и\linebreak
просуммировать ряд \ldotsприблизительное значение этой суммы 0,2003.\linebreak
Вообще, приемлемая формула, позволяющая находить простые произ­\linebreak
вольно большие числа, не известна.\\
\\
\noindent\textbf{41. Соотношение Безу для многочленов}\\
\\
\hspace*{15pt} Если $Р$ и $Q$ взаимно простые многочлены из $A[X]$, то они принад­\linebreak
лежат и $K[X]$. Из равенства Безу $UP + VQ = 1$, освобождаясь от зна­\linebreak
менателей, появляющихся в $U$ и $V$, получаем соотношение, требуемое в\linebreak
упражнении. Расширенный алгоритм Евклида показывает, что можно\linebreak
выбрать многочлены $U$ и $V$, удовлетворяющие условиям, наложенным\linebreak
на степени (см. упражнение 34).\\
\\
\textbf{42. Сложность алгоритма Евклида в} $\textit{K}[X]$\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Пусть $(R_i)_{0 \leq i \leq n+1}$ --- последовательность остатков в алгоритме\linebreak
Евклида, примененном к паре $(\textit{A}, \textit{B})$, с  $R_0 = \textit{A}, R_1 = \textit{B}, \textit{R}_{n+1} = 0$ и\linebreak 
$R_n \leq 0$; тогда $0 \leq deg R_n < deg R_{n-1} < \ldots < deg R_1$ и, следовательно,\linebreak
$n - 1 \leq deg(R_1)$.\\
\newpage

%=======================================================================================================================================================================================================
%295

\hspace*{15pt}\textbf{b.} Подходящей является последовательность $F_0 = 1, F_1 = X + 1$ и\linebreak
$ F_{n+2} = XF_{n+1} + F_n.$\\
\\
\noindent\textbf{43. Оптимальность алгоритма для $K[X]$ (теорема Лазара)}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Ищем $\mu \leq \phi$. Запишем оптимальное деление в виде $A = B \times Q + R$\linebreak
и евклидово деление $A = B \times Q^{'} + R^{'}$ и $deg(R^{'}) < deg(B)$. Это дает\linebreak
$\mu(A, B) = \mu(B, R) + 1$ и $\phi(A, B) = \phi(B, R^{'}) + 1.$\\

		\begin{enumerate}
				\item Предположим, что $deg(R) > deg(B).$ Тогда из двух евклидовых\linebreak
делений $B = 0 \times R + B$ и $R = (Q^{'} - Q) \times B + R^{'}$ выводим:\\
\\
				\begin{array}{lccccl}
							$\mu(\textit{A, B})$ & = & $\mu(\textit{B, R}) + 1$  & = & $\phi(B, R) + 1$ & ($\scriptsize{определение, затем рекуррентность}$).\\
																	 & = & $\phi(\textit{R, B}) + 2$ & = & $\phi(B, R) + 3$ & ($\scriptsize{-е, затем 2-е евклидово деление}$).\\
																	 & = & $\phi(\textit{A, B}) + 2$ &   &                  & ($\scriptsize{по определению}$).\\
				\end{array}\\
\\
что противоречит $\mu(A, B) < \phi(A, B)$.\\
				\item Предположим, что $deg(R) = deg(B)$. Тогда $deg(R^{'}) < deg(R)$, от­\linebreak
куда $deg(R^{'} - R) = deg(R)$ и равенство:
		\end{enumerate}
\\
          \begin{array}{ccr}
$B(Q - Q^{'}) = R^{'} - R,$ & $deg(R^{'} - R) = deg(R) = deg(B),$ & (13)\\
					\end{array}\\
\\
приводит к тому, что $Q - Q^{'}$ постоянный (не нулевой). Если $k$ обозна­
чает  $(1/Q - Q^{'})$, то имеем евклидово деление $B$ на $R$: $B = -kR + kR^{'}$ с 
$deg(kR^{'}) < deg(R)$,  откуда:\\
\\
			\begin{array}{cccccl}
$\mu(A, B)$ & = & $\mu(B, R) + 1$       & = & $\phi(B, R) + 1$        & ($\scriptsize{определение,}$\\
            &   &                       &   &                         & $\scriptsize{затем рекуррентность}$).\\
            & = & $\phi(R, kR^{'}) + 2$ & = & $\phi(-kR, R^{'}) + 2$  & ($\scriptsize{евклидово деление}$ (13),\\
						&		&			                  &   &                         & $\scriptsize{затем вопрос а}$).\\
						& = & $\phi(B, R^{'}) + 2$  & = & $\phi(A, B) + 1$        &($B \equiv - kR (mod R^{'})$\\
						&   &                       &   &                         & $\scriptsize{затем определение,}$).\\

				\end{array}\\
\\
что противоречит $\mu(A, B) \leq \phi(A, B)$. Поэтому единственно возможный\linebreak
случай$deg(R) < deg(B)$,  и, согласно единственности обычного частного\linebreak
Евклида, $R  = R^{'}\ldots$\\
\\
\noindent\textbf{44. К теореме Лазара}\\
\\
\hspace*{15pt} Последовательность $(C_n)_n \req i$  строго возрастающая и, следовательно,\linebreak
состоит из натуральных чисел; ее первые члены 0, 1, 3, 5, 18, 31, 111,\linebreak
191... Нетрудно проверить неравенства:\\

			\begin{array}{cc}
						$C_{2i-1} < (1 - \alpha)C_{2i} < 0,5 \times C_{2i}$ & $0,5 \times C_{2i-1} < C_(2i-2) < \alpha C_{2i-1}$
			\end{array}
\newpage
%==========================================================================================================================================================================================
%296
\noindent константа а введена в теореме Лазара ($\alpha \approx 0,6180339$ --- обратное к\linebreak
золотому сечению).\\

\hspace*{0pt}Предположим, что первый элемент при центрированном делении\linebreak
имеет четный индекс, скажем $C_{2n}$  Ниже приведена последовательность\linebreak
центрированных делений $C_{2n}$  на $C_{2n-1}$ (записанных в виде $a = qb + r$):

			\begin{array}{rcl}
						$C_{2n}$              & = & $4C_{2n-1} + (C_{2n-2} - C_{2n-1}),$\\
						$C_{2n-1}$            & = & $(-2)(C_{2n-2} - C_{2n-1}) + C_(2n-3),$\\
						$C_{2n-2} - C_{2n-1}$ & = & $(-3)C_{2n-3} + (C_{2n-3} - C_{2n-4}),$\\
						$C_{2n-3} - C_{2n-4}$ & = & $3C_{2n-5} + (C_{2n-6} - C_{2n-5}),$\\
						$C_{2n-5}$            & = & $(-2)(C_{2n-6} - C_{2n-5}) + C_(2n-7),$\\
																	& \vdots & \\
						$C_3$                 & = & $(-2)(-2) + 1$ или $C_3 = 2 \cdot 3 + (- 1),$\\
		        $\pm 2$        				& = & $(\pm 2)(\pm 1) + 0$\\
			\end{array}\\
(имеется точно $2n - 1$ делений). Можно задать алгоритм Евклида, тре­\linebreak
бующий $2n - 1$ делений, из которых $n - 1$ нецентрированных (записанных\linebreak
в виде $a = qb + r$):

\begin{array}{rccl}
$C_{2n}$    & = & $3C_{2n-1} + C_{2n-2}$       & ({\small нецентрированное}),\\
$C_{2n-1}$  & = & $2C_{2n-2} + (-C_{2n-3})$    & ({\small центрированное}),\\
$C_{2n-2}$  & = & $(-3)(-C_{2n-3}) + C_{2n-4}$ & ({\small нецентрированное}),\\
$-C_{2n-4}$ & = & $(-2)C_{2n-4} + C_{2n-5}$    & ({\small центрированное}),\\
$C_{2n-4}$  & = & $3C_{2n-5} + C_{2n-6}$       & ({\small нецентрированное}),\\
            & \vdots & \\
$C_{2}$     & = & $(\pm 3)(\pm C_{1}) + C_{0}$ & $C_0 = 0$ ({\small центрированное}, \\
            &   &                              & {\small остальное нулевое}).\\
\end{array}\\
\\
Используя теорему Лазара, легко проверить, что первая или вторая\linebreak
последовательности оптимальны по длине.\\
\\
\nointend\textbf{45. (Неэффективное) решето Эратосфена для многочленов}\\
\\
%------------------------------------
\hspace*{15pt}\textbf{а.} Пусть $Crible(2 .. n$) — последова­\linebreak
тельность булевых переменных со зна­\linebreak
чениями «истинно». Решето Эратосфена\linebreak
останавливается на очередном значении\linebreak
$i с CriWe(i)$ истинным и вычеркивает все\linebreak
кратные $i * j$ числа $i (Crible(i * j) \leftarrow$\linebreak
$False)$, а затем повторяет эту процедуру\linebreak
для следующего $i$. Таким образом, про-\\
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
\begin{lstlisting}
		for(i = 2; i == n; i++){
				if ($Cribble(i)$){
						for(j = i; n == (n/i)); j++){
								$Cribble$($i \ast j$) $\leftarrow False$;}
				}
\end{lstlisting}
\end{wrapfigure}
%-------------------------------------
\newpage
%==============================================================================================================================================================================================
%297
\hspace*{15pt}\textbf{b.} Пусть $A$ — множество унитарных непостоянных многочленов над\linebreak
$\mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$ и В — объединение  $\bigcup^{\infty}_{k=1} \times [0, p^{k}]$ Построим биективное ото­\linebreak
бражение А на В следующим образом: если $P(X) = X^{k} + a_{k-1}X^{k-1} +\linebreak
\ldots +a_1X + a_0 $---  многочлен из $A(k \req 1)$,  то поставим ему в соответствие\linebreak
пару  $(k,a_{k-1}p^{k-1}+\ldots+a_{1}p + a_0)$ из $B$.\\
\\
  %-----------------------------------------
\begin{lstlisting}[mathescape = true, caption = {Решето Эратосфена}]
		$for(i= 0; i == B_n-1; i++)${
				$if (Crible(i))${
						$for(j = i; j == B_n - 1)${
								$Crible(\sigma^{-1}(\sigma(i) \ast \sigma(j))) \leftarrow False$;
								}
							$exeption if(Overflow $\Rightarrow$ null);$}}
\end{lstlisting}
	%-----------------------------------------
\\
Отобразим теперь $B$ на $\mathbb{N}$, сопоставляя паре ${1} \times [0, p]$ отрезок $[0, p]$,\linebreak
паре ${2} \times [0, p^{2}]$  отрезок $[p, p + p^{2}]$  и так далее $B_n = p + p^{2} + \ldots +p^{n}$,\linebreak
то построим следующую биекцию $B$ на $\mathbb{N} = [B_0, B_1]\cup [B_1, B_2] \cup [B_2, \linebreak
B_3] \cup \ldots$. Очевидно, $B_n$ --- число унитарных непостоянных многочленов\linebreak
степени $ \leq n$. Пусть $n$ — целое число, \sigma --- взаимнооднозначное отобра­\linebreak
жение интервала $[0, B_n]$ на множество унитарных непостоянных мно­\linebreak
гочленов степени $\leq n$. Теперь получаем алгоритм 10, в котором $Q * R$,\linebreak
обозначает произведение многочленов Q и R (при помощи Overflow этот \linebreak
алгоритм игнорирует исключения, при которых $deg(Q) + deg(R) > n$).\linebreak
По окончании работы этого алгоритма определяются все неприводи­
мые многочлены степени  $\leq n$: это в точности те многочлены $\sigma(i)$, для\linebreak
которых Crible(i) истинно. Разумеется, этот алгоритм неэффективен \linebreak
по времени и объему! Кроме того, он позволяет получить список не­\linebreak
приводимых многочленов по модулю 2 степени  $\leq 10$ или по модулю 3\linebreak
степени $\leq 8$.\\

\hspace*{15pt}\textbf{d}. Ниже приведен краткий список результатов, которые должна\linebreak
давать программа, реализующая предшествующий алгоритм:
\\

			\begin{array}{llccl}
						степень 2 : & $X^{2} + X + 1,$                     &    & \\
						степень 3 : & $X^{3} + X + 1,$                     &    & $X^{3} + X^{2} + 1,$\\
						степень 4 : & $X^{4} + X + 1,$                     &    & $X^{4} + X^{3} + 1,$\\
												& $X^{4} + X^{3} + X^{2} + X + 1,$     &    & \\ 
			\end{array}\\
\newpage
%=============================================================================================================================================================
%298XX
			\begin{array}{llccl}
						степень 5 : & $X^{5} + X^{2} + 1,$                 &    & $X^{5} + X^{3} + 1,$\\
												& $X^{5} + X^{3} + X^{2} + X + 1,$     &    & $X^{5} + X^{4} + X^{2} + X + 1,$\\
												& $X^{5} + X^{4} + X^{3} + X + 1,$     &    & $X^{5} + X^{5} + X^{4} + X^{2} + 1,$\\
						степень 6 : & $X^{6} + X + 1,$                     &    & $X^{6} + X^{3} + 1,$\\
												& $X^{6} + X^{4} + X^{2} + X + 1,$     &    & \\
												& $X^{6} + X^{4} + X^{3} + X + 1,$     &    & $X^{6} + X^{5} + 1,$\\
												& $X^{6} + X^{5} + X^{2} + X + 1,$     &    & \\
												& $X^{6} + X^{5} + X^{3} + X^{2} + 1,$ &    & $X^{6} + X^{5} + X^{4} + X + 1,$\\
												& $X^{6} + X^{5} + X^{5} + X^{2} + 1.$ &    & \\
			\end{array}\\
\\
\noindent\textbf{46. Многочлены $X^{n} - 1}$\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Равенства\\
$X^{un+vm}-1 = $\left\{
			\begin{eqnarray}
						$(X^{un} - 1) - X^{un+um}(X^{-vm - 1}),$ & если & $u \geq 0, v \leq 0,$\\
						$(X^{un} - 1)X^{vm} + (X^{um} - 1),    $& если & $y \geq 0, v \geq 0,$
			\end{eqnarray}\\
доказывают, что $X^{d} - 1$ --- линейная комбинация $X^{n} - 1$ и $X^{m} - 1$.\linebreak
Для доказательства первой части упражнения заметим, что $d$ положи­\linebreak
тельно и меньше $n$ и $m$, а поэтому $d = un + vm$ с, например,  $u \geq 0$.\linebreak
$v \leq 0$  Наконец, $d$ делит $n$ и $m$, а потому $X^{d} - 1$ делит $X^{n} - 1$ и $X^{m} - 1$.\linebreak
Чтобы перейти к произвольному кольцу, достаточно повторить для не­\linebreak
го предыдущие рассуждения.\\
\hspace*{15pt}\textbf{b.} Конечно, нет: рассмотреть $f(X) = X$ и $g(X) = X + 2$.
\hspace*{15pt}\textbf{c.} $X^{n} - 1 mod X^{m} - 1 = X^{n mod m} - 1$.\\
\\
\noindent\textbf{47. Неприводимые многочлены над} \mathbb {Z}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{c.} Для $P_k$ осуществим замену переменных $X \rightarrow X + 1$ и получим\linebreak
$P_k(X + 1) = 2 + \sum^{2k}_{i=1}(^{2^{k}}_i) $ Теперь можно применить критерий Эйзен­\linebreak
штейна. Заметим, что $P_k$ это циклотомический многочлен $\Psi_{2^{k+1}}(X)$;\linebreak
в самом деле, для корня $\alpha$ многочлена $P_k$ проверяется, что $\alpha^{2^{k}} = -1$,\linebreak
$\alpha^{2^{k} + 1} = 1$. . Значения $P_k(2)$ ---  это числа Ферма, числа, из которых толь­\linebreak
ко 5 считаются простыми.\\
\hspace*{15pt} Для $Q_n$  можно также применить критерий Эйзенштейна или дока­
зать их неприводимость непосредственно (что сводится к изменению
доказательства критерия в данном конкретном случае). Предположим,
что
$$Q_n = (a_{p}X^{p} +\ldots+a_0)(b_{r}X^{r}+\ldots+ b_0).$$\\
\\
Тогда $a_0$ или $b_0$ равно 2; допустим, что это $a_0$ Теперь без труда доказы­
вается (используя то, что разложение нетривиально), что все $a_i$, четные,
\newpage
%===============================================================================================================================================================
%299
\noindent а это противоречит тому, что коэффициент при старшем члене много­\linebreak
члена $Q_n$ есть 1. Замечание, аналогичное предыдущему: многочлены\linebreak
$Х_n — 1$ не являются неприводимыми, хотя самые большие известные\linebreak
простые числа — числа вида 2^{n} — 1 (числа Мерсенна).\\
\\
\noindent\textbf{48. Оценка числа неприводимых множителей}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Запишем $X^{n} - a = (b_{q}X^{q}+\ldots+ b_0)(c_{r}X^r+\ldots+c_0) с q > 0,$\linebreak
$r > 0$ Нетрудно показать, что $p$ делит все $b_i$ или все $c_i$, а это противо­\linebreak
речит тому, что коэффициент при старшем члене у произведения равен\linebreak
1 (можно также применить критерий Эйзенштейна).\\

\hspace*{15pt}\textbf{b.} Пусть $(Q = b_{q}X^{q}+\ldots+b_0 c q< n)$ --- делитель $P$. $A/I[X]$ ---\linebreak
область целостности (так как $I$ --- простой) и в нем
$$a_{n}X^{n} = (b_{q}x^{q}+\ldots+b_0)(c_{r}X^{r}+\ldots+c_{k}X^{k}),$$
c $k < n$ и $c_k \neq 0.$ Однако из $a_k = 0 = b_{0}c_k$ следует, что $b_0 = 0 $ т.е. в $A$\linebreak
$b_0 \in I.$\\
\hspace*{15pt}\textbf{b.}Применим результаты предыдущего пункта с $I = (p):$ всякий\linebreak
делитель $P$ имеет свободный член, кратный $p$, и, следовательно, если\linebreak 
r --- число неприводимых сомножителей $P,$ то $p^r | a_0$\\
\\
\indent\textbf{49. Неприводимый многочлен, приводимый по модулю
всякого простого числа}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Для $p = 2$ можно проверить, что $X^{4} + 1 = (X + 1)^{4)$ в $\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}[X]$\\
\hspace*{15pt}\textbf{b.} Если $p \equiv (mod 4)$ то —1 есть квадрат по модулю $p$ и
$$X^{4} + 1 = (X^{2} + \sqrt{-1})(X^{2} - \sqrt{-1}), в \mathbb{Z}/p\mathbb{Z}[X]$$\\
\\
$\sqrt{-1}$ обозначает квадратный корень из —1 по модулю $p$. Также, ес­\linebreak
ли 2 --- квадрат (квадратичный вычет) по модулю $р$, то $X^{4} + 1 = $\linebreak
$(X^{2} + \sqrt{2}X + 1)(X^{2} - \sqrt{2}X + 1)$и, конечно, если —2 квадратичный вычет\linebreak
по модулю $р$, то $X^{4} + 1 = (X^{2} + \sqrt{2}X - 1)(X^{2} - \sqrt{2}X - 1)$ Однако\linebreak
одно из трех чисел —1,2, —2, наверняка, квадрат по модулю $р$: действи­\linebreak
тельно, если —1 и 2 не-квадраты, то таковым является $—2 = —1 \times 2.$\linebreak
Которое из этих чисел квадрат, можно узнать с помощью следующих\linebreak
критериев:
$$-1 квадрат \Leftrightarrow p \equiv 1 (4), 2 квадрат \Leftrightarrow p \equiv \pm 1 (8),$$\\
$$-2 квадрат \Leftrightarrow p \equiv \pm 1 (4)$$
\newpage
%===============================================================================================================================================================================================================
%300
\noindentПриводим несколько примеров:
$$X^{4} + 1 = (X^{2} - 2 )(X^{2} + 2) (mod 5),$$
$$X^{4} + 1 = (X^{2} + 5X + 1 )(X^{2} - 5X + 1) (mod 23),$$
$$X^{4} + 1 = (X^{2} + 3X + 1 )(X^{2} - 3X + 1) (mod 11),$$
\\
\hspace*{15pt}\textbf{c.} Сравнение $-1 \equiv 7^{2}$ (mod 25) дает разложение:
$$X^{4} + 1 = (X^{2} +7) \times (X^{2} - 7) (mod 25).$$

Если рассмотреть разложение $X^{4} + 1$ по модулю 15 в произведение двух\linebreak
унитарных непостоянных многочленов $X^{4} + 1 = P(X)Q(X) (mod 15),$\linebreak
то легко проверить, что
$$X^{4} + 1 = (X^{2} + 2 )(X^{2} - 2) в Z/5Z[X],$$
$$X^{4} + 1 = (X^{2} + X - 1 )(X^{2} - X - 1) в Z/3Z[X],$$

последние --- разложения на неприводимые элементы, а значит, имеем: 
$$P(X) \equiv X^{2} + 2 (mod 5), Q(X) \equiv X^{2} - 2 (mod 5)$$

и

$$P(X) \equiv X^{2} + X + 1 (mod 3), Q(X) \equiv X^{2} - X + 1 (mod 3)   (14)$$

или

$$P(X) \equiv X^{2} - X + 1 (mod 3), Q(X) \equiv X^{2} + X + 1 (mod 3)   (15)$$

Между тем, многочлены $P_{0}(X) = X^{2} + 10X + 7   Q_{0}(X) = X^{2} + 5X + 13$\linebreak
удовлетворяют (14), откуда в силу единственности $P(X) \equiv P_{0}(X)$\linebreak
$(mod 15)$ и $Q(X) \equiv Q_0(X) (mod 15)$ Аналогично, многочлены $P_{1(X)} =$\linebreak
$X^{2} + 5X + 7$ и $Q_{1}(X) = X^{2} + 10X + 13$ удовлетворяют (15) и, следователь­\linebreak
но,$P(X) \equiv P_{1}(X) (mod 15)$ $Q(X) \equiv Q_{1}(X) (mod 15)$ Однако, можно\linebreak
проверить, что ни $P_0Q_0$ ни $P_1Q_1$  не равны $X^{4} + 1$ по модулю 15\ldots\\
\\
\noindent\textbf{50. Нули многочленов с целыми коэффициентами}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.}  Запишем $0 = a_0+\sum^{n-1}_{i=1}a_{i}(p/q)^{i} + (p/q)^{n}$. Освобождаясь от знаме­
нателя, получаем $0 = p_^{n}+\sum a_{i}p^{i}q^{n-i}+a_{0}q^{n}.$ Отсюда получаем сначала, 
что $q$ делит $p$, что приводит к $q = 11,$ а потом, что $p$ делит $a_0$.

\hspace*{15pt}\textbf{b.} Как и ранее, приходим к выражению $0 = a_{n}p^{n} + \sum^{n-1}_{i=1}a{i}p^{i}q^{n-1}+$\linebreak
$a_{0}q^n$ ") что доказывает ($p$ и $q$ взаимно просты), что $p$ $| a_0 и q | a_n$. Это по­\linebreak
зволяет “находить” все рациональные корни многочлена, так как число\linebreak
делителей $a_0 и a_n $конечно. При необходимости это позволяет частично\linebreak
обосновать примитивность $P$.\\
\newpage
%======================================================================================================================================================================================================================
%301 
\noindent\textbf{51. Расширенный критерий Эйзенштейна}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} a. Рассмотрим разложение $Р$ в произведение неприводимых много­\linebreak
членов. Так как $р | а_0 и р^{2} |а0$, то он делит свободный член лишь одного\linebreak
из неприводимых факторов, скажем  $Q = \sum b_{i}X^{i}. B A/2(p)[X]$ имеем
$$a_{n}X^{n}+\ldots+a_{k}X^{k} = (b_{q}X{q}+\ldots+b_0)(c_{r}X^{r}+\ldots+c_0),$$
\\
\noindent и, по только что доказанному, $b_0 = 0, с_0 \neq 0.$ Раскрывая скобки и\linebreak
сравнивая, без труда получим, что все коэффициенты $Q$ нулевые, за ис­\linebreak
ключением коэффициента при $k$-й степени $X$ . Следовательно, степень\linebreak
$Q$ не меньше $k$. Следует также отметить, что свободный член рассмо­\linebreak
тренного неприводимого многочлена делится на $p$\\

\hspace*{0pt} Когда $k$ равно $n$, степени многочлена $Р$, получаем критерий Эйзен­\linebreak
штейна\\

\hspace*{15pt}\textbf{b.} Если $Р$ разложим, то он может быть записан в одной из форм\linebreak
(так как ни 5, ни —5 не являются его корнями): $P = X^{4} + 3X^{3} + 3X^{2} -$\linebreak
$5 = (X^{2} + aX \pm 5)(X^{2} + bx \mp 1)$ Это приводит к системе уравнений \linebreak
$а + b = 3$ и $а - 5b = 0$, которая не имеет целых решений. Следовательно,\linebreak
$Р$ неприводим.\\
\\
\hspace*{15pt} Что касается многочлена $Q$, то в зависимости от четности а воз­
можны два случая. Если $a$ четно, то сразу можно применить критерий
Эйзенштейна и $Q$ неприводим.
\hspace*{0pt} Если а нечетно и $Q$ разложим, то один из его неприводимых множи­\linebreak
телей имеет степень, не меньшую 2, и его свободный член делится на 2.\linebreak
Если $Q$ имеет целый корень, то, следовательно, это может быть только 1\linebreak
или —1; действительно, при $а = —3$ имеем $Q = (X - 1)(5X^3 - X^2 + 2X - 2),$\linebreak
а при $а = 17$ $Q = (b^X{2} + cX \pm)(dX^{2} + eX^{2} \pm 1)$ с четными $с$ и $е$ , откуда\linebreak
достаточно быстро приходим к противоречию.\\
\\
\noindent\textbf{52. Неприводимость циклотомических многочленов}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Запишем $X^{n} - 1 = PQ $ и предположим, что $P(\alpha^p) \neq 0$ Тогда\linebreak
$Q(\alpha^{p} = 0$, и, следовательно, многочлен $Q(X^{P})$ имеет корень $\alpha$. Тогда\linebreak
$\alpha$ ---  корень НОД$(Р, Q(X^{P}))$. Но $Р$ неприводим, а значит $Р | Q(X^{P})$.\\

\hspace*{0pt}Перейдем к $Z/pZ[X]$. В этом кольце имеем формальное тождество\linebreak
$Q(X^{P}) = Q(X)^{P}$ . Если $\pi$ --- неприводимый делитель $Р$, то $\pi$ также не­\linebreak
приводимый делитель $Q$, а значит, $\pi^{2}$ делит $X^{n} — 1 в Z/pZ[X]$, что невоз­\linebreak
можно, так как $X^{n} — 1$ не имеет кратных множителей даже в $Z/pZ[X]$\\
\newpage
%=====================================================================================================================================================================================
%302
\noindent (рассмотреть для доказательства производную $Х^{n} — 1$ и учесть, \linebreak
что $p|n$). Полученное противоречие показывает, что $\alpha^{p}$ корень $Р$.\\
\hspace*{15pt}\textbf{b.} Пусть $Р$ — неприводимый множитель $\Phi_n$ Тогда он обращается\linebreak
в нуль на некотором примитивном корне из 1 степени $n$, а значит, и на\linebreak
всех остальных тоже. Действительно, пусть $\alpha$ — примитивный корень,\linebreak
тогда все остальные примитивные корни имеют вид $\alpha^{k}$ $с НОД(k, n) = 1$.\linebreak
Следовательно, $Р = \Phi_n$\\
\\
\noindent\textbf{Идеалы в $K[[X]]$}\\
\\
\hspace*{15pt} Всякий формальный ряд, свободный член которого ненулевой, обра­\linebreak
тим и, следовательно, порождает $K[[Х]]$. Свободные идеалы $K[[Х]]$ со­\linebreak
стоят из формальных рядов с нулевым свободным членом.\\
\hspace*{0pt} Пусть $I$ идеал в $K[[Х]]$ и $f \in I$ многочлен с наименьшим среди\linebreak
многочленов $I$ показателем $n$ таким, что $f = X^{n}\sum a_{i}X{i} c a_0 \neq 0$. Тогда\linebreak
$f \in (Х^{n})$ и, соответственно, $Х^{n} \in I$. Следовательно, $I = (Х^{n}).$ Итак,\linebreak
идеал из K[[Х]] исчерпываются идеалами ${0}, (X), (X^{2}),\ldots, (X^{n} ), \ldots$ и\linebreak
K[[X]].\\
\\
\noindent\textbf{54. О факториальных кольцах}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} a. Отображение $\phi$ котором идет речь, с одной стороны, биектив­\linebreak
но, а с другой стороны, является морфизмом (моноидов): $\phi(\epsilon\epsilon^{'},v + v^{'}) =$\linebreak
$\phi(\epsilon,v)\phi(\epsilon^{'}, v^{'})$ В частности, любой элемент $a \in А — {0}$ единственным,\linebreak
образом записывается в виде $\epsilon(a) \prod_{p\in P}p^{v_{p}(a)}$ и $a | b$ эквивалентно тому,\linebreak
что $v_p(a) \leq v_{p}(b)$ для всякого $р \in Р$.\\
\hspace*{0pt}Любая теория делимости в А может быть сведена к вычислени­\linebreak
ям в $\mathbb{N^{P}}$ Например, проверим, что $d = \prod_{p \in P} p^{min(v_{p}(a),v_{p}(b))}$ являет­\linebreak
ся НОД $(а, b)$. Действительно, если заданы $v, w \in \mathbb{N^{P}}$ то множество \linebreak
$U = min(v_p, w_p)_{p \in P}$ --- наибольшее со свойством $u_p \leq v_p и u_p \leq w_p$\linebreak
для любого $р \in6 Р$ . Поэтому и множество главных идеалов нётерово \linebreak
по включению, так как $Аа \subset АЬ$ эквивалентно $v(а) \geq v(b), a \mathbb{N^{P}}$\linebreak
нётерово по отношению к упорядочению $\geq$ (отображение, которое ка­\linebreak
ждому $v \in \mathbb{N^{P}}$ ставит в соответствие $\sum_{p}v_p \in \mathbb{N}$ строго возрастает).\\
\hspace*{0pt} Отметим, что отображение $\phi$ устанавливает изоморфизм группы\linebreak
$U(А) \times \mathbb{Z^{P}} на К*$ ($К$ — поле частных $A$).\\
\hspace*{15pt}\textbf{b.} Данные свойства делимости в факториальных кольцах\linebreak сводятся
к вычислениям в $\mathbb{N}$ Например, $сНОД(а, b) = НОД (ca,cb)$ сводится к\linebreak
проверке равенства $\gamma+min(\alpha, \beta) = min(\gamma+\alpha, \alpha+\beta),$ которое очевидно\linebreak
В кольцах главных идеалов эти свойства можно проверять, опираясь на\linebreak
соотношения Везу: например, если $Ad = Аа+АЬ$, то $Acd = Аса+АсЬ$\ldots \\
\newpage
%==========================================================================================================================================================================================
%303
\hspace*{15pt}\textbf{с.} Единственная нетривиальная импликация заключается в доказа­\linebreak
тельства того, что если два элемента имеют НОД, то любой неприво­\linebreak
димый элемент $p$ прост: если $а$ и $b$ такие, что $p | ab$, то нужно доказать,\linebreak
что $p$ делит $a$ или $Ь$. Рассмотрим для этого НОД $d$ элементов $ap$ и $ab$\linebreak
(НОД существует по предположению). Элементы $p$ и $a$ делят $ap$ и $ab$ и, \linebreak
следовательно, $р | d$ и $а | d$. Поэтому элемент $d/a$ определен и делит $p$\linebreak
(ибо $d | ap$). Так как $p$ неприводим, то $1 ~ d/a$, а тогда $d ~ а \Rightarrow=> р | а$\linebreak
или $р ~ d/a$ и в этом случае $ар ~ d \Rightarrow ар | ab \Rightarrow р | Ь.$\\
\\
\noindent\textbf{55. Условия, при которых факториальное кольцо является\linebreak
кольцом главных идеалов}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Пусть $Р$ --- простой идеал $А$. Так как нужно доказать, что $Р$ глав­\linebreak
ный, то можно считать, что $Р \neq {0}$ и $Р \neq А$. Пусть\linebreak
$х \in Р — {0}, х$ необратим и записывается в виде произведения непри-\linebreak
водимых $х = p_i\ldotsр_k$. Идеал $Р$ простой, а поэтому содержит один из \linebreak
$p_{i}: (p_i) \subset Р .$ В силу максимальности идеала $(p_i,)$ получаем необходимое\linebreak
утверждение.\\

\hspace*{0pt} Докажем, $что Ax/d + Ay/d = А.$ Предположим, что $Ax/d + A y/d \subseteq А,$\linebreak
тогда идеал $Ax/d + Ay/d$ содержится в некотором максимальном идеале\linebreak
(теорема Крулля), а следовательно, в простом и главном, скажем $Ар.$\linebreak
Тогда элемент $p$ делит как $x/d,$ так и $y/d$, которые взаимно просты ---\linebreak
противоречие! Значит $Ax/d + Ay/d = A$ и $Ах + Ay = Ad$.\\
\hspace*{0pt} Теперь ясно, что всякий конечно порожденный идеал --- главный. Но\linebreak
так как $А$ факториально, то множество главных идеалов $А$ нётерово.\linebreak
Кольцо, в котором множество конечно порожденных идеалов нётерово\linebreak
(по включению), само нётерово (наличие неконечнопорожденного идеа­\linebreak
ла позволяет построить строго возрастающую последовательность ко­\linebreak
нечно порожденных идеалов). Так как всякий конечно порожденный\linebreak
идеал $А$ главный, то $A$ --- кольцо главных идеалов.\\

\hspace*{15pt}\textbf{b.} Пусть $х$ и $у$ --- два элемента $A$. Если $d = НОД(x,y)$, то $x/d$\linebreak
и $y/d$ взаимно просты, и следовательно, $1 \in Ax/d + Ay/d,$ откуда\linebreak
$Ах + Ay = Ad$. Отсюда следует искомое утверждение (действительно,\linebreak
если выполняется пункт ($Ь$), то выполняется и ($а$)).\\

\hspace*{15pt}\textbf{c.}Для доказательства рассмотрим следующие умножения $у \mapsto ху:$\linebreak
эти отображения инъективны при $x \neq 0$ и биективны в силу конечно­\linebreak
сти. Рассмотрим последний случай (самый сложный). Пусть $х \in R —{0},$\linebreak
по предположению $K[x] э у \mapsto ху \in К[x]$ инъективно, но это отобра­\linebreak
жение $K$-линейно и $K[х]$ — конечномерно (так как х алгебраичен над\linebreak
К), а, стало быть, сюръективно, и существует такой элемент $х^{'}$, что\\
\newpage
%===================================================================================================================================================================================
%304
\noindent $xx^{'} = 1 $ Аналогично, существует $х^{''}$ с $х^{''}х — 1,$ но известно, что в та­\linebreak
ком случае $х^{'} — х^{''}$ . Так как всякий элемент $x$ обраим в R, то R ---\linebreak
поле\\

\hspace*{15pt}\textbf{d.}  Можно считать, что А не является полем. Идеал $I\bigcap\mathbb{Z}$ — простой\linebreak
идеал в $\mathbb{Z}$, и осталось доказать, что он ненулевой. I содержит нену­\linebreak
левой элемент x, и x является корнем унитарного многочлена $\sum a_{i}X^{i}$\linebreak
с целыми коэффициентами, причем можно считать, что его степень\linebreak
не ниже $n$. Тогда $a_0 \neq 0$ (иначе после вынесения x получили бы уни­\linebreak
тарный многочлен с целыми коэффициентами степени $< n$), и поэтому\linebreak
$a_0 = - \sum^{n}_{i = 1}a_{i}x^{i} \in I \cup \mathbb{Z}$ Значит, идеал $p\mathbb{Z}$ ненулевой и имеет вид pZ.\linebreak
Инъективное отображение $\mathbb{Z} \rightarrow А$ определяет инъекцию $\mathbb{Z}/I\cup\mathbb{Z} \rightarrow A/I$\linebreak
и алгебра $A/I$ является алгеброй над полем $\mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$, а так как она без\linebreak
делителей нуля и алгебраическая над $\mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$, то является полем по пре­\linebreak
дыдущему пункту. Тогда I --- максимальный идеал.\\
\\
\noindent\textbf{56. Произведение упорядоченных нётеровых множеств}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Достаточно это сделать для двух упорядоченных множеств, что\linebreak
не вызывает особых проблем.\\

\hspace*{15pt}\textbf{b.} Если $Е = {0,1}$, то упорядоченное множество $Е^{mathbb{N}}$ изоморфно\linebreak
множеству всех подмножеств $mathbb{N}$ с отношением вложения (при помо­\linebreak
щи характеристической функции: $\chi_A, \chi_B$ тогда и только тогда, ко­\linebreak
гда $А \subset В$). Рассматриваемое подпространство S образовано конеч­\linebreak
ными подмножествами или конечными дополнениями и, очевидно, не\linebreak
нётерово: $0 \subseteq {0} \subseteq {0,1} \subseteq {0,1,2} \subseteq\ldots$ В общем случае для сравни­\linebreak
мых между собой $a, Ь \in E с a < Ь,$ например, имеется строго возраста­\linebreak
ющая последовательность в подпространстве S:
\\
			\begin{array}{ccccc}
						$(а, а, а, а, а, а ,\ldots)$ & < & $(а, b, а, а, а, а ,\ldots)$ & < & \\
																				 & < & $(а, b, b, а, а, а ,\ldots)$ & < & \ldots \\
			\end{array}\\

которая доказывает, что S не нётерово, а $Е^{\mathbb{N}}$ тем более.\\

\hspace*{15pt}\textbf{c.} Доказательство аналогично доказательству, касающемуся $A[Х]$\linebreak
(стр. 233).\\

\hspace*{15pt}\textbf{d.} Если $Е_M$ — упорядоченное по включению множество идеалов из\linebreak
М , то, как показано в курсе, имеется строго возрастающее отображе­\linebreak
ние $Е_M в E_N \times E_{M/N}$ - Впрочем, отображение, которое идеалу I кольца\linebreak
А[Х] ставит в соответствие dom_n(I)_{n \in N} \in Е^{\mathbb{N}}_A , — строго возрастающее\linebreak
отображение со значениями в множестве возрастающих последователь­\linebreak
ностей идеалов.\\

\newpage
%================================================================================================================================================================================================================
%305

\noindent\textbf{57. Конечные (коммутативные) поля}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Для доказательства первой части использовать то, что фактор-\linebreak
кольцами $\mathbb{Z}$ без делителей нуля являются лишь $\mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$, где $p$ --- про­\linebreak
стое, и само $\mathbb{Z}$. Для доказательства второй части заметим, что включе­\linebreak
ние $К \subset K^{'}$ наделяет $К^{'}$ структурой векторного пространства над $К$\linebreak
(а значит, |K^{'}| = |K| dim_K^{K^{'}} ). Коммутативность не использовалась.\\

\hspace*{15pt}\textbf{a.} Отметим сначала, что корни многочлена $Х^{q} - X$ простые, так\linebreak
как его производная —1! Для первой части, если К поле из q элементов,\linebreak
то $К^{*}$ --- мультипликативная группа, состоящая из $q — 1$ элементов,\linebreak
откуда $x^{q-1} = 1$ для всякого $х \in К^{*}$, а стало быть, $х^{q} = х$ для любого\linebreak
$x \in K$. Иначе говоря, K содержится среди корней многочлена $Х^{q} — X$ и,\linebreak
следовательно, совпадает с этим множеством из соображений порядка.\linebreak
Все корни многочлена $Х^{q} — X$ лежат в К , а следовательно, и в $\Omega$. Это\linebreak
доказывает единственность в $\Omega$ поля из q элементов.\\
\hspace*{0pt} Обратно, предположим, что корни $Х^{q} — X$ содержатся в $\Omega$. Так как\linebreak
они различны, то их точно q. Обозначим через $\sigma : \Omega \rightarrow \Omega$ отображение,\linebreak
задаваемое как $\sigma(x) = x^{p}$. Так как $(x + y)^{p} = x^{P} + y^{P}$, то $\sigma$ --- изоморфизм\linebreak
$\Omega$ \textit{на себя.} Если $q = p^{n}$, то отображение $r : x \mapsto x^{q}$, равное $\sigma^{n}$, также\linebreak
изоморфизм. Отсюда следует, что $\mathbb{F_q}$, подполе $\omega$ с q элементами.\\

\hspace*{15pt}\textbf{b.} Если $К \subset Н \subset К^{'}, то |H|$ --- степень числа $|K| и |K^{'}|$ ---степень\linebreak
числа |H|, а значит, Н — поле из $q^{d}$ элементов с $d | n$. Обратно, если\linebreak
$d | n$, то все корни многочлена $Х^{q^{A}} - X$ лежат в $К^{'}$ (поскольку он\linebreak
делит многочлен $Х^{q^{m}} - X$, чьи корни образуют $К^{'}$) и, следовательно,\linebreak
${x \in К^{'} | x^{q^{A}} = x}$ --- промежуточное поле из q^d элементов.\\
\hspace*{0pt} Отображение, которое делителю d числа n ставит в соответствие
поле \mathbb{F}_{q^{d}} = {x \in К^{'} | x^{p^{d}}  = x}, является изоморфизмом упорядоченных\linebreak
множеств в том смысле, что $d_1 | d_2$ эквивалентно $\mathbb{F}_{q^{d_1}} \subset \mathbb{F}_{q^{d_1}}$\\
\hspace*{0pt}Обозначим через $\tau$ изоморфизм x \mapsto x^{q}. Тогда:
$$\tau^{s}(x) = x и \tau^{r}(x) = x \Longleftrightarrow \tau^{НОД(s, r)}(x) = x$$

(рассмотреть соотношение Безу между $НОД(s,r), r, s)$. Этого доста­\linebreak
точно, чтобы ответить на последний вопрос.\\

\hspace*{15pt}\textbf{c.} Так как $|K^{'}| = р^{n}$ , то многочлен $Х^{р^n} - X$ обнуляется на $K^{'}$ и\linebreak
можно рассмотреть многочлен $Q = (Х^{р^{n}} — Х )/Р$ (по теореме 35 мно­\linebreak
гочлен $_Р$ целит: $Х^{р^{n}} — X$ ). Так как $degQ < р^{n}$ , то существует $у \in К^{'}$\linebreak
такой, что $Q(y) \neq 0$, и тогда $y$ — корень $Р$. Оставшаяся часть вопроса \linebreak
затруднений не представляет.\\

\hspace*{15pt}\textbf{d.} Ясно, что $r^{n} = Id_{K^{'}}$ обратно, если $r^{m} = Id_{K^{'}}$, то множество\linebreak
$К^{'}$ порядка $q^{n}$ содержится в множестве корней многочлена $Х^{q^{m}} — Х$ и,\\
\newpage
%============================================================================================================================================================================================
%306
\noindent значит, $n \leq m$ Так как $К^{'}$ изоморфно полю $\mathbb{F_P}[X]/(Q)$, то существует
$x \in К^{'}$, который образует $К^{'}$ над $\mathbb{F_p}$, а тем более над К, т.е. $К^{'} = K[x].$
Элементы $x, \tau(x),\ldots,\tau^{n-1}(х)$ --- это все различные корни минимально­
го многочлена $P$ элемента $x$ над $K$ . Автоморфизм $\sigma$, постоянный над
$К$ , не изменяет и коэффициенты $Р$, а следовательно, переводит $х$, ко­
рень $Р$, в другой корень $\tau^{i}(х)$. Так как морфизмы $\tau^{i}$ и $\sigma$ совпадают на
$x$, то они совпадают всюду.\\
\\
\noindent\textbf{Уравнение $x^{p^{k}} = x$ в локальном кольце характеристик и $р$}\\
\\
\hspace*{15pt}\textbf{a.} Существуют такие $y$ и $z$, что $1 — xy \in I, 1 — xz \in J.$ Тогда
$(1 — xy)(1 — xz) = 1 — x(y + z — xyz) \in I,J$ , что доказывает обратимость
$x$ по модулю I J.
\hspace*{15pt}\textbf{b.} Перепишем уравнение $x(x^{q-1} - 1) \equiv 0 (mod I^{n})$. Если $z \in I$, то
$x^{q-1} \in I и x^{q-1} \notin I$ (в противном случае сумма $x^{q-1} и 1 — x^{q-1}$ , рав­
ная 1, принадлежала бы I). Так как I максимален, то $1 - X^{q-1}$ обратим
по модулю I, а, следовательно, и по модулю $I^{n} и x \equiv 0 (mod I^{n})$. На­
против, если $x \notin I$, то $x$ обратим по модулю $I$ и $I^{n}$, а значит, $х^{q-1} \equiv 1$
$(mod I^{n})$.
\hspace*{15pt}\textbf{c.} Так как $q$ --- степень характеристики $р$, то отображение $x \rightarrow х^{q}$
есть морфизм алгебр и, следовательно, $S_1 и S_n$ --- подалгебры, очевидно
удовлетворяющие $\pi(S_n) \subset S_1$. Осталось доказать, что если $x$ является
решением $X^{q} \equiv X (mod I^{n})$, удовлетворяющим $х \equiv 0 (mod I)$, то $х \equiv 0$
$(mod I^{n})$. Но это следует из пункта \textbf{Ь}.\\
\hspace*{15pt}\textbf{d.}Так как $а \equiv 0 (mod I)$, то существует такое $i$, что для $j > i$
$a^{q^{i}} \equiv (mod I^{n})$ Положим $s = a + а^{q} + а^{q^{2}} +\ldots+ а^{q{i}}$. Ясно, что $s \in I,$
а кроме того, $s^{q} = a^{q}+ a^{q^{2}} +\ldots+ a^{q^{i+1}}$ откуда $s^{q} = s - a + a^{q^{i+1}} \equiv s - a$
(mod I^{n})\\

\hspace*{0pt} Доказательство того, что $\pi(S_n) = S_1$ сводится к доказательству
того, что решение $x^{q} \equiv x (mod I)$ “продолжается” до решения у по
модулю $I^{n}$, т.е. существует $х \equiv у (mod I)$ и $у^{q} \equiv (mod I^{n} )$. Приме­
ним предыдущее рассуждение при $а = х^{q} — х$ (которое лежит в $I$) и
получим элемент $a \in I$ такой, что $s — s^{q} \equiv х^{q} — х (mod I^{n})$, но это
можно переписать в виде $х + s \equiv (х + s)^{q} (mod I^{n})$ и взять $у = х + s$\\
\hspace*{15pt}\textbf{e.}Если $\pi : A/I^{n} \rightarrow A/I$, то $Ker\pi = I/I^{n}$ --- максимальный иде­
ал в $А/I^{n}$ если J — максимальный идеал в А, содержащий $I{n}$, то он
содержит I и, следовательно, J = I. Поэтому $I/I^{n}$ --- единственный
максимальный идеал в В. Используя то, что В — локальное кольцо,
легко доказать, что $х^{q} = х$ в В эквивалентно $х = 0$ или $х^{q-1} = 1$. Что­
бы получить конечный результат, нужно предположить, что некоторая
степень $\textbf{M}$ равна нулю (в случае, когда $\textbf{М} — I/I^{n}$, имеем $\textbf{M} = 0)$.
\newpage
%==========================================================================================================================================================================
%307
%------- X _----
\end{document}